<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader xml:id="hartkirchen">
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">PFARRAMTSBUCH HARTKIRCHEN AM INN</title>
            <title type="short">Hartkirchen</title>
            <title type="citation">Das Amtsbuch der Pfarre Hartkirchen am Inn</title>
            <respStmt>
               <resp>editor</resp>
               <persName>
                  <forename>Robert</forename>
                  <surname>Klugseder</surname>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>transcription</resp>
               <persName>
                  <forename>Robert</forename>
                  <surname>Klugseder</surname>
               </persName>
            </respStmt> 
            <respStmt>
               <resp>digital processing, text-modelling</resp>
               <persName>
                  <forename>Christian</forename>
                  <surname>Steiner</surname>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="http://d-nb.info/gnd/1043809171" corresp="https://www.oeaw.ac.at/acdh/musikwissenschaft/">Österreichische Akademie der Wissenschaften, Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage, Abteilung Musikwissenschaft</orgName>
            </publisher>
            <authority>
               <orgName ref="http://d-nb.info/gnd/1137284463" corresp="https://informationsmodellierung.uni-graz.at">Zentrum für Informationsmodellierung - Austrian Centre for Digital Humanities, Karl-Franzens-Universität Graz</orgName>
            </authority>
            <distributor>
               <orgName ref="https://gams.uni-graz.at">GAMS - Geisteswissenschaftliches Asset Management System</orgName>
            </distributor>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc/4.0">Creative Commons BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
            <date when="2020">2020</date>
            <idno type="PID">o:cantus.hartkirchen</idno>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title ref="http://gams.uni-graz.at/cantus" xml:lang="de">Cantus Network - semantisch erweiterte Digitale Edition der Libri ordinarii der Metropole Salzburg</title>
            <title ref="http://gams.uni-graz.at/cantus" xml:lang="en">Cantus Network - a semantically enriched digital edition of Libri ordinarii of the Salzburg metropolitan province.</title>
            <respStmt>
               <resp>Projektleitung</resp>
               <persName>
                  <forename>Franz</forename>
                  <forename>Karl</forename>
                  <surname>Praßl</surname>
               </persName>
               <persName>
                  <forename>Robert</forename>
                  <surname>Klugseder</surname>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Mitarbeiter</resp>
               <persName>
                  <forename>Gionata</forename>
                  <surname>Brusa</surname>
               </persName>
               <persName>
                  <forename>Christian</forename>
                  <surname>Steiner</surname>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Kooperationspartner</resp>
               <orgName>Universität für Musik- und darstellende Kunst Graz (KUG)</orgName>
               <orgName>Music Encoding Initiative (MEI)</orgName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Finanzierung</resp>
               <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften: Digital Humanities. Langzeitprojekte zum kulturellen Erbe</orgName>
            </respStmt>
         </seriesStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <altIdentifier>
                     <placeName>Pfarre Hartkirchen am Inn<date from="1490" to="1493">1490-1493</date>
                     </placeName>
                     <idno n="D-Mhsa KL St. Nikola Passau 62">München, Bayerisches Hauptstaatsachiv, Kloster St. Nikola Passau, Amtsbücher und Akten 62</idno>
                  </altIdentifier>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
           <list type="traktate" xml:base="https://raw.githubusercontent.com/chsteiner/cantus/master/TEIs/AuthorsTract.xml">
             <item xml:id="Durandus">
               <bibl>
                 <title>Rationale Divinorum Officiorum</title>
                 <author>Guillelmus Durandus</author>
                 <editor>Anselme DAVRIL - Timothy M. THIBODEAU</editor>
                 <placeName>Turnout</placeName>
                 <date>195-2000</date>
                 <series>CChr.CM 140,140A-B</series>
               </bibl>
             </item>
             <item xml:id="Beleth">
               <bibl>
                 <title>Summa de ecclesiasticis officiis</title>
                 <author>Iohannes Beleth</author>
                 <editor>Heribertus DOUTEIL</editor>
                 <placeName>Turnout</placeName>
                 <date>1976</date>
                 <series>CChr.CM 41-41A</series>
               </bibl>
             </item>
             <item xml:id="Bernold">
               <bibl>
                 <title>Micrologus de ecclesiasticis observationibus</title>
                 <author>Bernold von St. Blasien</author>
                 <editor/>
                 <placeName/>
                 <date/>
                 <series>PL 151, 973-1022</series>
               </bibl>
             </item>
             <item xml:id="ChroniconVenetum">
               <bibl>
                 <title>Chronicon Venetum</title>
                 <author>Ioannes Diaconus Venetus</author>
                 <editor>PERTZ</editor>
                 <placeName>Hannover</placeName>
                 <date>1846</date>
                 <series>MGH.SS VII, 4-38</series>
               </bibl>
             </item>
             <item xml:id="LibQuare">
               <bibl>
                 <title>Liber Quare</title>
                 <author/>
                 <editor>Georg Polycarp GOETZ</editor>
                 <placeName>Turnhout</placeName>
                 <date>1983</date>
                 <series>CChr.CM 60</series>
               </bibl>
             </item>
             <item xml:id="Gregorius">
               <bibl>
                 <title>Registrum Epistolarum</title>
                 <author>Gregorius I papa</author>
                 <editor>Paul EWAN - Ludo M. HARTMANN</editor>
                 <placeName>Berlin</placeName>
                 <date>1891-99</date>
                 <series>MGH.Ep I-II</series>
               </bibl>
             </item>
             <item xml:id="Isidorus">
               <bibl>
                 <title>Sententiarum libri tres</title>
                 <author>Isidorus von Sevilla</author>
                 <editor>Pierre CAZIER</editor>
                 <placeName>Turnhout</placeName>
                 <date>1998</date>
                 <series>CCHr.SL 111</series>
               </bibl>
             </item>
             <item xml:id="LibConv">
               <bibl>
                 <title>Libellus de conversione Bogoariorum et Carantanorum</title>
                 <author/>
                 <editor>Georg Heinrich PERTZ</editor>
                 <placeName>Hannover</placeName>
                 <date>1854</date>
                 <series>MGH.SS XI</series>
               </bibl>
             </item>
             <item xml:id="Rupert">
               <bibl>
                 <title>Liber de divinis officiis</title>
                 <author>Rupert von Deutz</author>
                 <editor>Rhaban HAACKE</editor>
                 <placeName>Turnhout</placeName>
                 <date>1967</date>
                 <series>CChr.CM 7</series>
               </bibl>
             </item>
             <item xml:id="Amalarius">
               <bibl>
                 <title>De ecclesiasticis officiis</title>
                 <author>Amalarius von Metz</author>
                 <editor>Jean Michel HANNSENS</editor>
                 <placeName>Città del Vaticano</placeName>
                 <date>1948-50</date>
                 <series>Studi e Testi 138-140</series>
               </bibl>
             </item>
             <item xml:id="Beda">
               <bibl>
                 <title>Homiliarum libri tres</title>
                 <author>Beda</author>
                 <editor>David HURST - John FRAIPONT</editor>
                 <placeName>Turnhout</placeName>
                 <date>1955</date>
                 <series>CChr.SL 122</series>
               </bibl>
             </item>
             <item xml:id="Sichard">
               <bibl>
                 <title>Mitrale sive Summa de officiis</title>
                 <author>Sichard von Cremona</author>
                 <editor>Lorenz WEINRICH</editor>
                 <placeName>Turnhout</placeName>
                 <date>2008</date>
                 <series>CChr.CM 228</series>
               </bibl>
             </item>
             <item xml:id="ConcAgath">
               <bibl>
                 <title>Concilium Agathense</title>
                 <author/>
                 <editor>Charles MUNIER</editor>
                 <placeName>Turnhout</placeName>
                 <date>2008</date>
                 <series>CChr.SL 228 (=Concilia Galliae 314-506)</series>
               </bibl>
             </item>
             <item xml:id="ConcGerund">
               <bibl>
                 <title>Concilium Gerundense</title>
                 <author/>
                 <editor/>
                 <placeName/>
                 <date/>
                 <series>PL 84,314-316</series>
               </bibl>
             </item>
             <item xml:id="GregoriusVII">
               <bibl>
                 <title>Regula canonica</title>
                 <author>Gregorius VII papa</author>
                 <editor>Jean MORIN</editor>
                 <placeName/>
                 <date>1901</date>
                 <series>Revue bénédictine 18, 177-183</series>
               </bibl>
             </item>
             <item xml:id="Honorius">
               <bibl>
                 <title>Gemma animae</title>
                 <author>Honorius Augustodunensis</author>
                 <editor/>
                 <placeName/>
                 <date/>
                 <series>PL 172, 541-738</series>
               </bibl>
             </item>
             <item xml:id="Ivo">
               <bibl>
                 <title>Panormia</title>
                 <author>Ivo von Chartres</author>
                 <editor/>
                 <placeName/>
                 <date/>
                 <series>PL 161, 1041-1344</series>
               </bibl>
             </item>
             <item xml:id="AH">
               <bibl>
                 <title>Analecta hymnica medii aevi Vol. I-LV</title>
                 <author/>
                 <editor>Guido Maria DREVES e.a.</editor>
                 <placeName>Leipzig</placeName>
                 <date>1886-1926</date>
                 <series/>
               </bibl>
             </item>
             <item xml:id="CantusDBandIDX">
               <bibl>
                 <title>CANTUS Database und CANTUS Index</title>
                 <author/>
                 <editor>Debora LACOSTE, Jan KOLÁČEK e.a.</editor>
                 <placeName>Waterloo</placeName>
                 <date>2011ff</date>
                 <series/>
                 <ref target="http://cantus.uwaterloo.ca/home/"/>
                 <ref target="http://cantusindex.org/"/>
               </bibl>
             </item>
             <item xml:id="CorpOr">
               <bibl>
                 <title>Corpus orationum Vol. I-XIII</title>
                 <author/>
                 <editor>Edmond Eugene MOELLER, Jean-Marie CLÉMENT und Bertrandus COPPETIERS'T WALLANT</editor>
                 <placeName>Turnhout</placeName>
                 <date>1992ff</date>
                 <series>Corpus Christianorum, series Latina CLX B</series>
               </bibl>
             </item>
             <item xml:id="CT">
               <bibl>
                 <title>Corpus Troporum Vol. I-XII</title>
                 <author/>
                 <editor>Gunilla IVERSEN e.a</editor>
                 <placeName>Stockholm</placeName>
                 <date>1975-2014</date>
                 <series>Studia Latina Stockholmiensia, Acta Universitatis Stockholmiensis</series>
               </bibl>
             </item>
             <item xml:id="PL">
               <bibl>
                 <title>Patrologiae Cursus Completus. Series Latina, 217 Vol.</title>
                 <author/>
                 <editor>Jacques Paul MIGNE</editor>
                 <placeName>Paris</placeName>
                 <date>1844-1855</date>
                 <series/>
                 <ref target="http://mlat.uzh.ch/MLS/xanfang.php?corpus=2&amp;lang=0"/>
               </bibl>
             </item>
             <item xml:id="HCM">
               <bibl>
                 <title>Homiliae de Sanctis et de tempore (Homiliarium Karls des Großen)</title>
                 <author/>
                 <editor>Paulus DIACONUS</editor>
                 <placeName/>
                 <date/>
                 <series/>
                 <ref target="http://www.mlat.uzh.ch/MLS/xanfang.php?tabelle=Auctores_varii_095_cps2&amp;corpus=2&amp;lang=0&amp;allow_download="/>
               </bibl>
             </item>
           </list>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <appInfo>
            <application ident="TEI_fromDOCX" version="2.15.0" xml:id="doxtotei">
               <label>DOCX to TEI</label>
            </application>
         </appInfo>
         <projectDesc xml:lang="de">
            <p rend="head">Liturgie und Musik in der mittelalterlichen Kirchenprovinz Salzburg.</p>
            <p>Die Kirchenprovinz Salzburg mit ihren Suffraganbistümern Brixen, Freising, Passau, Regensburg und Salzburg war über viele Jahrhunderte hinweg maßgeblich an der kulturgeschichtlichen Entwicklung Österreichs und Bayerns beteiligt. Umso wichtiger ist es, die zahlreich erhaltenen liturgisch-musikalischen Quellen, die ein wichtiger Bestandteil dieses kulturgeschichtlichen Erbes sind, in digitaler Form zu erschließen und wissenschaftlich auszuwerten.</p>
            <p>Bei der wissenschaftlichen Auseinandersetzung mit <emph>Libri Ordinarii</emph> muss der kritischen Übertragung der lateinischen Texte eine fundierte Analyse der Ursprünge der Liturgie und der Kommentare folgen. Primäre Aufgabe des Projekts wird es sein, die Ordinarii nach TEI zu transformieren. In einem zweiten Schwerpunkt sollen die Sekundärquellen, also die liturgisch und liturgisch-musikalischen Quellen wie Graduale, Missale, Sequentiare, Antiphonare usw. erschlossen und für die Implementation in die Webplattform aufbereitet werden, um hinter den Incipits der Libri ordinarii auch die konkreten Gestalten z.B. eines Gesanges in vollständiger Form und mit musikalischer Notation vor sich zu haben.</p>
         </projectDesc>
         <projectDesc xml:lang="en">
            <p rend="head">Liturgy and music in the medieval ecclesiastical province of Salzburg</p>
            <p>For many centuries, the ecclesiastical province of Salzburg, along with its suffragan dioceses of Brixen, Freising, Regensburg and Salzburg, played a key role in the cultural history of Austria and Bavaria. It is thus all the more important that the many surviving liturgical musical sources that constitute an important part of this cultural heritage are made digitally accessible and subjected to scholarly analysis.</p>
            <p>In scholarly studies of <emph>libri ordinarii</emph>, critical transcriptions of the Latin texts need to be followed up with an in-depth analysis of the origins of the liturgy and the commentaries. This project’s main aim will be to translate the <emph>libri ordinarii</emph> into TEI. As part of a second point of focus, the secondary sources – that is the liturgical and musical sources, such as graduals, missals, sequentiaries, antiphonars and so on – will be analysed and edited for uploading onto the online platform. The concrete shape of a chant, for example, will appear in its complete form (and with musical notation, if applicable) behind the incipits of the <emph>libri ordinarii</emph>.</p>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <abstract facs="#STARTPAGE_IMG" xml:lang="de">
            <ab type="image_title">Beginn des Pfarramtsbuches Hartkirchen am Inn (D-Mhsa KL St. Nikola Passau 62)</ab>
            <ab type="head">Das Amtsbuch der Pfarrei Hartkirchen.</ab>
            <p style="primary">Ein beachtenswertes und seltenes Zeugnis für die liturgische Praxis einer Landpfarrei stellt ein Pfarramtsbuch* dar, das um 1490 in lateinischer Sprache verfasst wurde und heute im Bayerischen Hauptstaatsarchiv München erhalten ist (Kloster St. Nikola Passau, Amtsbücher und Akten 62). Dieses „Land-Ordinale“ wurde sehr wahrscheinlich von Pfarrer Konrad Trandler (urk. 1468–1493, † vor dem 18.05.1496) angefertigt, der etwa von 1486–1496 Kirchherr in der dem Augustinerchorherrenkloster St. Nikola vor Passau inkorporierten Pfarrei St. Petrus Hartkirchen war.</p>
            <p>Hartkirchen am Inn, heute Ortsteil der Stadtgemeinde Pocking im niederbayerischen Bäderdreieck, war im Mittelalter ein bedeutender Markt und Pfarrort, zu dem die Filialkirchen St. Ulrich Pocking und Mariae Himmelfahrt Mittich gehörten. Aus dem Pfarramtsbuch geht klar hervor, dass eine größere Zahl an Priestern (Pfarrherr, Kapläne und Kooperatoren) für das Singen des Gregorianischen Chorals zuständig war und ein umfangreiches Pensum an Messen, Vespern, Laudes und Vigilien zu bestreiten hatte. Ein Kantor, Schullehrer oder eine Schola sind für Hartkirchen für diese Zeit allerdings nicht nachweisbar, ebenso wenig eine Orgel.</p>
            <p>Neben liturgischen Informationen (mit konkreten Verweisen auf das Passauer Diözesanordinale und auf Missalien, die in den Kirchen auflagen) ist in diesem Amtsbuch auch die Bezahlung der Priester und Kirchendiener geregelt, für die die Zechpröpste zuständig waren. Wie zu dieser Zeit allgemein üblich existierte auch in Hartkirchen eine Marienbruderschaft mit einem eigenen Zechpropst, der die Stiftungsgelder zu verwalten hatte. Auf Veranlassung der Bruderschaft wurde an jedem Samstagabend in der Marienkapelle der Kirche die marianische Schlussantiphon <hi rend="italic">Salve regina</hi> gesungen. Für die regionale Geschichtsforschung von einiger Bedeutung sind die zahlreich vorhanden Erwähnungen von liturgischen Diensten (Funktionen), Personen und Orten. Bemerkenswert sind hier die bei den zahlreichen Prozessionen genannten Stationsorte. Neben regelmäßigen Umgängen im Hartkirchner Friedhof und Stationes am Karner führte der Weg auch zu benachbarten wie auch weiter entfernten Kirchen und Kapellen. So führte die Prozession der Pfarrgemeinde am Montag der Bittwoche vor Christi Himmelfahrt nach Passau und am Dienstag zur St. Nikolauskirche in Rottersham (Gemeinde Ruhstorf). Eine zentrale Rolle als „Wallfahrtort“ nahm Hartkirchen bei den Bittprozessionen am darauffolgenden Mittwoch ein. Hier trafen Pilger aus Pocking, Mittich, Vornbach, Eholfing, Ering, Malching, Rottalmünster, Kühnham, Würding und Safferstetten in Hartkirchen zusammen, um gemeinsam das <hi rend="italic">Opus dei</hi> zu feiern.</p>
            <p>Ungewöhnlich für eine Landpfarrei ist zudem die große Zahl an Seelgerätstiftungen, woraus sich jährlich, zusätzlich zum regulären Pensum, eine Belastung für die Priester durch 31 Totenvigilien (Nachtoffizien), 10 Marienoffizien, 28 Requiem und 60 „gewöhnliche“ Messen ergab.</p>
            <p>Kodikologische Beschreibung: Pergament, 12x27 cm, lederbezogener Holzeinband mit Prägung.</p>
            <p>Datierung: Das auf dem vorderen Buchdeckel genannte Jahr 1431 kann nicht der Zeitpunkt der Kompilation sein. So starb der im Hauptteil erwähnte Beutelsbacher Pfarrer Georg Gansar erst im Jahr 1467. Der hier ebenfalls genannte Steffan Schmecknpfrill von Gstetten ist urkundlich für das Jahr 1479 nachweisbar. Der Priester Wolfgangus Zingknhawser war von 1450 bis 1491 Benefiziat an der Spitalkirche von St. Nikola in Passau und vermutlich erst anschließend (als Kommorant?) in Hartkirchen tätig. Die nachgetragenen „Nota constitutiones“ (fol. 10rv) müssen zudem in der Amtszeit des Griesbacher Pflegers Christoph Cammer (urk. 1487–1495) entstanden sein.</p>
            <p>Die Buchgattung „Pfarramtsbuch“ ist für die hier relevante Zeit nicht klar definiert. Das Hartkirchner Amtsbuch ist als lokale Ergänzung des Passauer Diözesan-Liber ordinarius zu verstehen. Es enthält nur ausnahmsweise Hinweise auf Gebete, Lesungen und Gesänge. Wenn notwendig, wird auf das Ordinale verwiesen. Vielmehr ist es eine Anweisung an die Priestergemeinschaft, wer an welchem Tag in welcher Kirche Dienst zu leisten hatte, was in dem konkreten Fall zu beachten ist und welche Entlohnung die Priester und Kirchendiener erhalten sollen. Für die Musikwissenschaft von Bedeutung ist die klare Trennung zwischen der „Missa lecta“ (gelesene Messe) und einer großen Zahl an tatsächlich gesungenen Diensten (Messe, Offizium und Prozession). Beachtenswert sind die Informationen zu den Jahrtagen und sonstigen Seelgerätstiftungen. Diese lassen sich nur noch zum Teil in erhaltenen Urkunden nachweisen. Zusammenfassend betrachtet kann dieses Pfarramtsbuch als bedeutende kulturgeschichtliche Quelle bewertet werden.</p>
           <p><ref target="/o:cantus.hartkirchen/METAPDF">Weitere Informationen</ref> zu Personen, liturgischen Diensten und Orten, die im Pfarramtsbuch erwähnt werden.</p> 
           <p>
               <hi rend="italic">von Robert Klugseder</hi>
            </p>
         </abstract>
         <abstract facs="#STARTPAGE_IMG" xml:lang="en">
            <ab type="image_title">Beginning of the "Pfarramtsbuch" Hartkirchen am Inn (D-Mhsa KL St. Nikola Passau 62).</ab>
            <ab type="head">The Amtsbuch of the parish of Hartkirchen.</ab>
            <p style="primary">A remarkable and rare testimony to the liturgical practice of a rural parish is a „Pfarramtsbuch“ (parish register)*, which was written in Latin around 1490 and is preserved today in the Bavarian Hauptstaatsarchiv Munich (Kloster St. Nikola Passau, Amtsbücher und Akten 62). This "Land-Ordinale" was most likely made by the parish priest Konrad Trandler (urk. 1468-1493, † before 18.05.1496), who was the parish priest of St. Peter Hartkirchen, which was incorporated into the Augustinian monastery of St. Nikola before Passau, from about 1486-1496.</p>
            <p>Hartkirchen am Inn, today a village of the municipality of Pocking in the Lower Bavarian "Bäderdreieck", was an important market and parish in the Middle Ages, to which the subsidiary churches of St. Ulrich Pocking and Mariae Himmelfahrt Mittich belonged. It is clear from the "Pfarramtsbuch" that a large number of priests (parish priests, chaplains and cooperators) were responsible for singing the Gregorian Chant and had to perform an extensive workload of masses, vespers, lauds and vigils. However, no cantor, school teacher or schola can be proven for Hartkirchen for this period, nor can an organ.</p>
            <p>In addition to liturgical information (with concrete references to the Passau Diocesan Ordinary and to missals that were issued in the churches), this "Amtsbuch" also regulates the payment of priests and church servants for whom the  "Zechpröpste" (church finance administrators) were responsible. As was common practice at that time, a Brotherhood of Mary also existed in Hartkirchen with its own "Zechpropst", who had to administer the foundation funds. At the instigation of the Brotherhood, the Marian antiphon Salve regina was sung every Saturday evening in the Marian Chapel of the church. Of some importance for regional historical research are the numerous mentions of liturgical services (functions), persons and places. Remarkable here are the places of stations mentioned in the numerous processions. In addition to regular walks around Hartkirchen cemetery and Stationes am "Karner", the route also led to neighbouring and more distant churches and chapels. Thus the parish procession on Monday of the week of rogation before Ascension Day led to Passau and on Tuesday to St. Nicholas Church in Rottersham (Ruhstorf parish). Hartkirchen played a central role as a "place of pilgrimage" in the rogation processions on the following Wednesday. Here pilgrims from Pocking, Mittich, Vornbach, Eholfing, Ering, Malching, Rottalmünster, Kühnham, Würding and Safferstetten met in Hartkirchen to celebrate the devine office together.</p>
            <p>Unusual for a rural parish is also the large number of donations of "Seelgerätstiftungen" (spiritual foundations), which, in addition to the regular workload, resulted in an annual burden for the priests in the form of 31 vigils for the dead (night offices), 10 officies for Holy Mary, 28 requiem and 60 "ordinary" masses.</p>
            <p>Codicological description: Parchment, 12x27 cm, leather covered wooden binding with stamping.</p>
            <p>Dating: The year 1431 mentioned on the front cover of the book cannot be the date of the compilation. The priest Georg Gansar from Beutelsbach, mentioned in the main part, died in 1467 and Steffan Schmecknpfrill of Gstetten, also mentioned here, is documented as having died in 1479. The priest Wolfgangus Zingknhawser was a benefactor at the hospital church of St. Nikola in Passau from 1450 to 1491 and probably only afterwards in Hartkirchen. The added "Nota constitutiones" (fol. 10rv) must also have been written during the term of office of the Griesbach "Pfleger" (administrator) Christoph Cammer (urk. 1487-1495).</p>
            <p>The book genre "Pfarramtsbuch" is not clearly defined for the time relevant here. The Hartkirchner "Amtsbuch" is to be understood as a local supplement to the Passau diocesan Liber ordinarius. It contains references to prayers, readings and hymns only in exceptional cases. If necessary, reference is made to the Ordinal. Rather, it is an instruction to the community of priests as to who was to serve in which church on which day, what is to be observed in the specific case and what remuneration the priests and church servants are to receive. Of importance for musicology is the clear separation between the "Missa lecta" (read mass) and a large number of services actually sung (mass, office and procession). Noteworthy is the information on the anniversaries and other "Seelgerätstiftungen". These can only partly be found in preserved charters. In summary, this parish register can be considered an important cultural and historical source.</p>
           <p><ref target="/o:cantus.hartkirchen/METAPDF">Further information</ref> on persons, liturgical services and places mentioned in the Pfarramtsbuch.</p>
           <p>
               <hi rend="italic">by Robert Klugseder</hi>
            </p>
         </abstract>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change>
               <date when="2020-04-21">21.04.2020</date>
               <name>Christian Steiner</name>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile>
      <surface start="#HART.VDS">
         <graphic mimeType="image/jpeg" url="file:///D-Mhsa-62-VDS.jpg" xml:id="IMG.VDS"/>
      </surface>
      <surface start="#HART.001r">
         <graphic mimeType="image/jpeg" url="file:///D-Mhsa-62-001r.jpg" xml:id="IMG.001r"/>
      </surface>
      <surface start="#HART.001v">
         <graphic mimeType="image/jpeg" url="file:///D-Mhsa-62-001v.jpg" xml:id="IMG.001v"/>
      </surface>
      <surface start="#HART.002r">
         <graphic mimeType="image/jpeg" url="file:///D-Mhsa-62-002r.jpg" xml:id="IMG.002r"/>
      </surface>
      <surface start="#HART.002v">
         <graphic mimeType="image/jpeg" url="file:///D-Mhsa-62-002v.jpg" xml:id="IMG.002v"/>
      </surface>
      <surface start="#HART.003r">
         <graphic mimeType="image/jpeg" url="file:///D-Mhsa-62-003r.jpg" xml:id="IMG.003r"/>
      </surface>
      <surface start="#HART.003v">
         <graphic mimeType="image/jpeg" url="file:///D-Mhsa-62-003v.jpg" xml:id="IMG.003v"/>
      </surface>
      <surface start="#HART.004r">
         <graphic mimeType="image/jpeg" url="file:///D-Mhsa-62-004r.jpg" xml:id="IMG.004r"/>
      </surface>
      <surface start="#HART.004v">
         <graphic mimeType="image/jpeg" url="file:///D-Mhsa-62-004v.jpg" xml:id="IMG.004v"/>
      </surface>
      <surface start="#HART.005r">
         <graphic mimeType="image/jpeg" url="file:///D-Mhsa-62-005r.jpg" xml:id="IMG.005r"/>
      </surface>
      <surface start="#HART.005v">
         <graphic mimeType="image/jpeg" url="file:///D-Mhsa-62-005v.jpg" xml:id="IMG.005v"/>
      </surface>
      <surface start="#HART.006r">
         <graphic mimeType="image/jpeg" url="file:///D-Mhsa-62-006r.jpg" xml:id="IMG.006r"/>
      </surface>
      <surface start="#HART.006v">
         <graphic mimeType="image/jpeg" url="file:///D-Mhsa-62-006v.jpg" xml:id="IMG.006v"/>
      </surface>
      <surface start="#HART.007r">
         <graphic mimeType="image/jpeg" url="file:///D-Mhsa-62-007r.jpg" xml:id="IMG.007r"/>
      </surface>
      <surface start="#HART.007v">
         <graphic mimeType="image/jpeg" url="file:///D-Mhsa-62-007v.jpg" xml:id="IMG.007v"/>
      </surface>
      <surface start="#HART.008r">
         <graphic mimeType="image/jpeg" url="file:///D-Mhsa-62-008r.jpg" xml:id="IMG.008r"/>
      </surface>
      <surface start="#HART.008v">
         <graphic mimeType="image/jpeg" url="file:///D-Mhsa-62-008v.jpg" xml:id="IMG.008v"/>
      </surface>
      <surface start="#HART.009r">
         <graphic mimeType="image/jpeg" url="file:///D-Mhsa-62-009r.jpg" xml:id="IMG.009r"/>
      </surface>
      <surface start="#HART.009v">
         <graphic mimeType="image/jpeg" url="file:///D-Mhsa-62-009v.jpg" xml:id="IMG.009v"/>
      </surface>
      <surface start="#HART.010r">
         <graphic mimeType="image/jpeg" url="file:///D-Mhsa-62-010r.jpg" xml:id="IMG.010r"/>
      </surface>
      <surface start="#HART.010v">
         <graphic mimeType="image/jpeg" url="file:///D-Mhsa-62-010v.jpg" xml:id="IMG.010v"/>
      </surface>
      <surface start="#HART.011r">
         <graphic mimeType="image/jpeg" url="file:///D-Mhsa-62-011r.jpg" xml:id="IMG.011r"/>
      </surface>
      <surface start="#HART.011v">
         <graphic mimeType="image/jpeg" url="file:///D-Mhsa-62-011v.jpg" xml:id="IMG.011v"/>
      </surface>
      <surface start="#HART.012r">
         <graphic mimeType="image/jpeg" url="file:///D-Mhsa-62-012r.jpg" xml:id="IMG.012r"/>
      </surface>
      <surface start="#HART.012v">
         <graphic mimeType="image/jpeg" url="file:///D-Mhsa-62-012v.jpg" xml:id="IMG.012v"/>
      </surface>
      <surface start="#HART.HDS">
         <graphic mimeType="image/jpeg" url="file:///D-Mhsa-62-HDS.jpg" xml:id="IMG.HDS"/>
      </surface>
   </facsimile>
   <text>
      <body xml:space="preserve">    
      <div>
        <head xml:id="feast.nocdb.1"> </head> 
        <div>
          <ab><pb n="001r" xml:id="HART.001r"/><note>Fünf Zeilen mit Nachträgen, schlecht lesbar</note></ab>
          <ab>Item <seg xml:id="person.pawer.nocdb.comment.1" ana="#person"><unclear/>pawer</seg> zu <seg xml:id="place.Pocking.nocdb.comment.1" ana="#place">Pocking</seg>
            <unclear/>
            <unclear/>
            <seg xml:id="person.PfarrerzwHartkirchnn.nocdb.comment.2" ana="#person">Pfarrer zw Hartkirchnn</seg> all jar zw unser Frawentag geben <unclear/> zu korn sa<unclear/>d 1 lb. d., zwo Stifft hennen, 1 fiertl wein, zwen steck kornn, drey steck habernn. </ab>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head xml:id="feast.14042500.2" corresp="#14042500">ITEM IN DIE MARCI</head>
        <div>
          <ab>itur cum reliquiis ad <seg xml:id="place.sanctumFlorianuminŬnttling.14042500.comment.2" ana="#place">sanctum Florianum in Ŭnttling</seg> de omnibus ecclesiis. Et unus sociorum, <seg xml:id="function.ebdomadarius.14042500.comment.1" ana="#function">ebdomadarius</seg> videlicet, celebrabit ibidem missam et faciat exhortationem de letania maiori, et habent suam processionem. </ab>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head xml:id="feast.14050100.3" corresp="#14050100">ITEM <note type="supplied">FESTUM</note> PHILIPPI ET IACOBI</head>
        <div>
          <ab>Celebratur et fiat exhoratio ex legenda vel sicut placet. </ab>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head xml:id="feast.08062000.4" corresp="#08062000">ITEM IN DIEBUS ROGATIONUM FERIA SECUNDA</head>
        <div>
          <ab>Itur cum reliquiis de omnibus ecclesiis ad <seg xml:id="place.Pataviam.08062000.comment.3" ana="#place">Pataviam</seg>. Et <seg xml:id="function.unuscooperatorumebdomadarus.08062000.comment.2" ana="#function">unus cooperatorum ebdomadarus</seg> videlicet descendet cum <seg xml:id="function.populo.08062000.comment.3" ana="#function">populo</seg> pro eodem labore recipient a <seg xml:id="function.vittricis.08062000.comment.4" ana="#function">vittricis</seg> in <seg xml:id="place.Hartkirchn.08062000.comment.4" ana="#place">Hartkirchn</seg> 24 d. Habent <seg xml:id="function.vittrici.08062000.comment.5" ana="#function">vittrici</seg> et <seg xml:id="function.componator.08062000.comment.6" ana="#function">componator</seg> consumptos in parte de pecunia collecta. </ab>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head xml:id="feast.08063000.5" corresp="#08063000">ITEM <note type="supplied">IN DIEBUS ROGATIONUM</note> FERIA TERTIA</head>
        <div>
          <ab>iter cum reliquiis ad <seg xml:id="place.Ratlshaim.08063000.comment.5" ana="#place">Ratlshaim</seg> ante exitum habetur hic missa ante sextam horam. Et <seg xml:id="function.cooperatorebdomadarus.08063000.comment.7" ana="#function">cooperator ebdomadarus</seg> celebrabit missam in <seg xml:id="place.Ratlshaim.08063000.comment.6" ana="#place">Ratlshaim</seg>. Et habet a <seg xml:id="function.vittricis.08063000.comment.8" ana="#function">vittricis</seg> ibidem 12 d. vel quartum vini. </ab>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head xml:id="feast.08064000.6" corresp="#08064000">ITEM <note type="supplied">IN DIEBUS ROGATIONUM</note> FERIA QUARTA</head>
        <div>
          <ab>venient cum reliquiis de ecclesiis et parrochiis sequentibus ad <seg xml:id="place.Hartkirchn.08064000.comment.7" ana="#place">Hartkirchn</seg>. De <seg xml:id="place.Pocking.08064000.comment.8" ana="#place">Pocking</seg>, de <seg xml:id="place.Mitich.08064000.comment.9" ana="#place">Mitich</seg>, <note type="supplied">de</note>
            <seg xml:id="place.Fornpach.08064000.comment.10" ana="#place">Fornpach</seg>, <note type="supplied">de</note>
            <seg xml:id="place.Ehalfing.08064000.comment.11" ana="#place">Ehalfing</seg>, <note type="supplied">de</note>
            <seg xml:id="place.Ering.08064000.comment.12" ana="#place">Ering</seg> et <note type="supplied">de</note>
            <seg xml:id="place.Malching.08064000.comment.13" ana="#place">Malching</seg>. <note type="supplied">De</note>
            <seg xml:id="place.Münster.08064000.comment.14" ana="#place">Münster</seg>, <note type="supplied">de</note>
            <seg xml:id="place.Cinthaim.08064000.comment.15" ana="#place">Cinthaim</seg>, <note type="supplied">de</note>
            <seg xml:id="place.Wirting.08064000.comment.16" ana="#place">Wirting</seg>, <note type="supplied">de</note>
            <seg xml:id="place.Saverstetn.08064000.comment.17" ana="#place">Saverstetn</seg>. Et <seg xml:id="function.sacerdotes.08064000.comment.9" ana="#function">sacerdotes</seg> advenae celebrabunt divina. Et <pb n="001v" xml:id="HART.001v"/><seg xml:id="function.unuscooperatorum.08064000.comment.10" ana="#function">unus cooperatorum</seg> debet cantare officium de vigilia ascensionis sive de letania iuxta placitum <seg xml:id="function.regentis.08064000.comment.11" ana="#function">regentis</seg> et facere sermonem. <seg xml:id="function.Alterverocooperator.08064000.comment.12" ana="#function">Alter vero cooperator</seg> celebrabat divinam ad <seg xml:id="place.sanctumIoanneminIntzing.08064000.comment.18" ana="#place">sanctum Ioannem in Intzing</seg> propter <seg xml:id="function.peregrinas.08064000.comment.13" ana="#function">peregrinas</seg>. Et eo die <seg xml:id="place.ecclesiaMitich.08064000.comment.19" ana="#place">ecclesia Mitich</seg> vacat. <seg xml:id="function.Populano.08064000.comment.14" ana="#function">Populano</seg> succedunt a <seg xml:id="function.vittricisecclesiae.08064000.comment.15" ana="#function">vittricis ecclesiae</seg> in <seg xml:id="place.Hartkirchn.08064000.comment.20" ana="#place">Hartkirchn</seg> 32 ova, <seg xml:id="function.cooperatores.08064000.comment.16" ana="#function">cooperatores</seg> 1 quartum vini. </ab><lb/>
          <ab>Eodem die cantentur vesperae in <seg xml:id="place.Hartkirchn.08064000.comment.21" ana="#place">Hartkirchn</seg>. Et <seg xml:id="function.cooperatores.08064000.comment.17" ana="#function">cooperatores</seg> descendunt ad <seg xml:id="place.Mitich.08064000.comment.22" ana="#place">Mitich</seg> et cantent ibidem vesperas. </ab>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head xml:id="feast.08065000.7" corresp="#08065000">ITEM IN DIE ASCENSIONIS</head>
        <div>
          <ab>peragentur singula solemniter circa omnes ecclesias videlicet officium cum sermone et circuitu. Et prandio peracto circa horam videlicet <choice>
              <sic>undecimam</sic>
              <corr>decimam</corr>
            </choice>, cantetur nona iuxta consuetudinem antiquam. </ab>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head xml:id="feast.08066000.8" corresp="#08066000">ITEM FERIA SEXTA <note type="supplied">POST ASCENSIONEM</note></head>
        <div>
          <ab>itur circa omnes ecclesias cum sacramento per <seg xml:id="place.blada.08066000.comment.23" ana="#place">blada</seg> iuxta corruptelam hucusque introductam. Ante exitum habetur hic una missa circa sextam horam. Et datur ubilibet a <seg xml:id="function.vittricis.08066000.comment.18" ana="#function">vittricis</seg> 1 quartum vini. Quod ab omnibus praesentatur ad bibendum in communiter. </ab>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head xml:id="feast.08067000.9" corresp="#08067000">ITEM SABBATO <note type="supplied">POST ASCENSIONEM</note></head>
        <div>
          <ab>itur cum reliquiis ad <seg xml:id="place.OmnesSanctospropeScherding.08067000.comment.24" ana="#place">Omnes Sanctos prope Scherding</seg>. <seg xml:id="function.Cooperatores.08067000.comment.19" ana="#function">Cooperatores</seg> habent 1 quartum vini. </ab>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head xml:id="feast.14050300.10" corresp="#14050300">ITEM IN INVENTIONIS SANCTAE CRUCIS</head>
        <div>
          <ab>festo celebratur. Et cantetur officium in <seg xml:id="place.Ogkershaim.14050300.comment.25" ana="#place">Ogkershaim</seg> in <seg xml:id="place.arasanctaecrucis.14050300.comment.26" ana="#place">ara sanctae crucis</seg>, et fiat ibidem exhortatio de festo. Et hec omnia fient per ebdomadam in <seg xml:id="place.Pocking.14050300.comment.27" ana="#place">Pocking</seg>. Et isti de <seg xml:id="place.Pocking.14050300.comment.28" ana="#place">Pocking</seg> eodem die sunt contenti in sua missa cottidiana per <seg xml:id="function.cappelanum.14050300.comment.20" ana="#function">cappelanum</seg> habita. Eodem die <seg xml:id="function.cooperatores.14050300.comment.21" ana="#function">cooperatores</seg> cantent vesperas in <seg xml:id="place.Ŭnttling.14050300.comment.29" ana="#place">Ŭnttling</seg> de <seg xml:id="person.sanctoFloriano.14050300.comment.3" ana="#person">sancto Floriano</seg>. Et <seg xml:id="function.plebanus.14050300.comment.22" ana="#function">plebanus</seg> mittat <seg xml:id="function.colonum.14050300.comment.23" ana="#function">colonum</seg> cum biga et sporta ad portandum panes cum sua additione, proprie Weysat, receptas in <seg xml:id="place.cimiterio.14050300.comment.30" ana="#place">cimiterio</seg>, vel ubi placet, a <seg xml:id="function.villanis.14050300.comment.24" ana="#function">villanis</seg> ibidem. </ab>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head xml:id="feast.14050400.11" corresp="#14050400">ITEM IN DIE SANCTI FLORIANI</head>
        <div>
          <ab>cantetur officium ibidem et fiat exhortatio ibidem de vita <seg xml:id="person.sanctiFloriani.14050400.comment.4" ana="#person">sancti Floriani</seg>. <seg xml:id="function.Cappelanus.14050400.comment.25" ana="#function">Cappelanus</seg> ex <seg xml:id="place.Hartkichn.14050400.comment.31" ana="#place">Hartkichn</seg> celebrabit in <seg xml:id="place.Pocking.14050400.comment.32" ana="#place">Pocking</seg>. Hic habetur statio in <seg xml:id="place.basilica.14050400.comment.33" ana="#place">basilica</seg> cum officio de <seg xml:id="person.sanctoFloriano.14050400.comment.5" ana="#person">sancto Floriano</seg> et cum publica confessione. </ab>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head xml:id="feast.08077000.12" corresp="#08077000">ITEM SABBATO PENTECOSTEN</head>
        <div>
          <ab>expediantur singula iuxta breviarium et <seg xml:id="function.cooperatores.08077000.comment.26" ana="#function">cooperatores</seg> et <seg xml:id="function.cappelanus.08077000.comment.27" ana="#function">cappelanus</seg> legant lectiones et cantent pro choro. </ab><lb/>
          <ab>Eodem die cantentur vesperae in <seg xml:id="place.Hartkirchn.08077000.comment.34" ana="#place">Hartkirchn</seg> et in <seg xml:id="place.Mitich.08077000.comment.35" ana="#place">Mitich</seg>. </ab>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head xml:id="feast.08081000.13" corresp="#08081000">ITEM IN DIE PENTECOSTEN</head>
        <div>
          <ab>expediantur omnia solemniter. Et celebratur hoc festum per quatuor dies. Et circa horam primam descendent <seg xml:id="function.cooperatores.08081000.comment.28" ana="#function">cooperatores</seg> ad <seg xml:id="place.Madaw.08081000.comment.36" ana="#place">Madaw</seg> et cantent <pb n="002r" xml:id="HART.002r"/>ibidem vesperas in <seg xml:id="place.capellasanctispiritus.08081000.comment.37" ana="#place">capella sancti spiritus</seg> de dedicatione. </ab>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head xml:id="feast.08082000.14" corresp="#08082000">ITEM FERIA SECUNDA PENTECOSTES</head>
        <div>
          <ab><seg xml:id="function.cooperator.08082000.comment.29" ana="#function">cooperator</seg> obligatus ad <seg xml:id="place.Mitich.08082000.comment.38" ana="#place">Mitich</seg> cantet officium in <seg xml:id="place.Madaw.08082000.comment.39" ana="#place">Madaw</seg> de dedicatione et faciat exhorationem. <seg xml:id="function.Priustamencappelanus.08082000.comment.30" ana="#function">Prius tamen cappelanus</seg> legat missam in <seg xml:id="place.Mitich.08082000.comment.40" ana="#place">Mitich</seg> et post hoc intrat <seg xml:id="place.castrum.08082000.comment.41" ana="#place">castrum</seg> et iuvat <seg xml:id="function.cooperatorem.08082000.comment.31" ana="#function">cooperatorem</seg> in officio. </ab>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head xml:id="feast.08083000.15" corresp="#08083000">ITEM FERIA TERTIA PENTECOSTES</head>
        <div>
          <ab>itur cum reliquiis ad <seg xml:id="place.sanctumLeonarduminAygn.08083000.comment.42" ana="#place">sanctum Leonardum in Aygn</seg>. Et isti in <seg xml:id="place.Pocking.08083000.comment.43" ana="#place">Pocking</seg> sunt contenti in sua missa cottidiana et habent <seg xml:id="function.cooperatores.08083000.comment.32" ana="#function">cooperatores</seg> 24 d. </ab>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head xml:id="feast.08084000.16" corresp="#08084000">ITEM FERIA QUARTA <note type="supplied">PENTECOSTES</note></head>
        <div>
          <ab>venient ex <seg xml:id="place.Pocking.08084000.comment.44" ana="#place">Pocking</seg> et <seg xml:id="place.Mitich.08084000.comment.45" ana="#place">Mitich</seg> cum reliquiis ad <seg xml:id="place.Hartkichn.08084000.comment.46" ana="#place">Hartkichn</seg>. Habent <seg xml:id="function.cooperatores.08084000.comment.33" ana="#function">cooperatores</seg> 1 quartum vini. <seg xml:id="function.EbdomadariusMiticher.08084000.comment.34" ana="#function">Ebdomadarius Miticher</seg> mane descendat ibidem, legat missam et una cum <seg xml:id="function.populo.08084000.comment.35" ana="#function">populo</seg> ascendat cum cruce. Et <seg xml:id="function.Pockinger.08084000.comment.36" ana="#function">Pockinger</seg> cantabit hic officium de sancto spiritum et faciet sermonem iuxta voluntatem <seg xml:id="function.regentis.08084000.comment.37" ana="#function">regentis</seg>. <seg xml:id="function.Cappelanus.08084000.comment.38" ana="#function">Cappelanus</seg> legit missam illo die ad <seg xml:id="place.sanctumIoannem.08084000.comment.47" ana="#place">sanctum Ioannem</seg> et <seg xml:id="function.populus.08084000.comment.39" ana="#function">populus</seg> ascendat cum eo. </ab>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head xml:id="feast.08085000.17" corresp="#08085000">ITEM FERIA QUINTA PENTECOSTES</head>
        <div>
          <ab>peragetur anniversarius <seg xml:id="person.Rotawer.08085000.comment.6" ana="#person">Rotawer</seg> in <seg xml:id="place.Mitich.08085000.comment.48" ana="#place">Mitich</seg> cum 1 vigilia, 1 requiem et 2 missis. 6 <choice>
              <sic>candelae</sic>
              <corr>candelis</corr>
            </choice> accenduntur. Similter fiat alii<note type="supplied">s</note> in angariis. </ab>
          <ab subtype="marginal"><seg xml:id="place.Mitich.08085000.comment.49" ana="#place">Mitich</seg></ab>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head xml:id="feast.08086000.18" corresp="#08086000">ITEM SEMPER SABBATO PENTECOSTES</head>
        <div>
          <ab>inter qualibet angaria de mane cantentur 1 vigilia in <seg xml:id="place.Pocking.08086000.comment.50" ana="#place">Pocking</seg> et 1 requiem. Addita etiam missa ebdomadali per <seg xml:id="function.plebanum.08086000.comment.40" ana="#function">plebanum</seg> aut alium de suis <seg xml:id="function.presbyteris.08086000.comment.41" ana="#function">presbyteris</seg>. Et per <seg xml:id="function.cooperatorem.08086000.comment.42" ana="#function">cooperatorem</seg> in missa defunctorum fiat publica memoria fratrum et sororum vivorum et mortuorum ibidem. Dabunt <seg xml:id="function.vittricifraternitatis.08086000.comment.43" ana="#function">vittrici fraternitatis</seg> eiusdem 48 d. De quibus <seg xml:id="function.cooperatoribus.08086000.comment.44" ana="#function">cooperatoribus</seg> succedunt 16 d., <seg xml:id="function.plebano.08086000.comment.45" ana="#function">plebano</seg> residuum. </ab><lb/>
          <ab>Eadem nocte cantentur vigiliae mortuorum pro omnibus fidelibus. Quae complentur cum circuitu et <seg xml:id="incipit.08086000.comment.1" ana="#PS" subtype="supplied" type="incipit">De profundis</seg> ante <seg xml:id="place.carnarium.08086000.comment.51" ana="#place">carnarium</seg>. Quibus completis cantentur vesperae solemniter de dedicatione. Et est dedicatio <seg xml:id="place.ecclesiaesanctiPetriinHartkirchn.08086000.comment.52" ana="#place">ecclesiae sancti Petri in Hartkirchn</seg>. </ab>
          <ab subtype="marginal"><seg xml:id="place.Pocking.08086000.comment.53" ana="#place">Pocking</seg></ab>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head xml:id="feast.09011010.19" corresp="#09011010">ITEM DOMINICA IN OCTAVA PENTECOSTES</head>
        <div>
          <ab>est dedicatio <seg xml:id="place.ecclesiaesanctiPetriinHartkirchn.09011010.comment.54" ana="#place">ecclesiae sancti Petri in Hartkirchn</seg>. Et de mane infra quintam et sextam horam cantetur officium de <seg xml:id="person.sanctospiritu.09011010.comment.7" ana="#person">sancto spiritu</seg> vel quomodo <seg xml:id="function.regenti.09011010.comment.46" ana="#function">regenti</seg> placet in <seg xml:id="place.arabeataevirginis.09011010.comment.55" ana="#place">ara beatae virginis</seg>. Exinde post septimam fiat circuitus solemnis et cantetur summum officium cum exhortatione solemni ut patet. <pb n="002v" xml:id="HART.002v"/>Et <seg xml:id="function.plebisani.09011010.comment.47" ana="#function">plebisani</seg> ex <seg xml:id="place.Mitich.09011010.comment.56" ana="#place">Mitich</seg> ascendent ad solemnitatem et <seg xml:id="function.cooperator.09011010.comment.48" ana="#function">cooperator</seg> ipsis deputatus cantabit hoc primum officium. Et sic <seg xml:id="place.ecclesiainMitich.09011010.comment.57" ana="#place">ecclesia in Mitich</seg> eo die vacabit. <seg xml:id="function.Vittriciecclesiae.09011010.comment.49" ana="#function">Vittrici ecclesiae</seg> dabunt <seg xml:id="function.plebano.09011010.comment.50" ana="#function">plebano</seg> 32 d. <add>Sed <seg xml:id="function.unuscooperatorum.09011010.comment.51" ana="#function">unus cooperatorum</seg> ibit ad <seg xml:id="place.Pocking.09011010.comment.58" ana="#place">Pocking</seg> propter officium et curabit<unclear/></add></ab><lb/>
          <ab>Eodem nocte pro secundis vesperis cantentur vigiliae pro instituto annversarius <seg xml:id="person.Kastner.09011010.comment.8" ana="#person">Kastner</seg> cum circuitu ut moris est. Similter fiet in aliis angariis. </ab>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head xml:id="feast.add00002.20" corresp="#add00002">ITEM SEMPER FERIA SECUNDA POST ANGARIAM</head>
        <div>
          <ab>1 requiem, 2 missis, 8 candele accenduntur. Dabunt <seg xml:id="function.vittricisanctiPetriplebano.add00002.comment.52" ana="#function">vittrici sancti Petri plebano</seg> semper 60 d., <seg xml:id="function.sociis.add00002.comment.53" ana="#function">sociis</seg> 20 d., <seg xml:id="function.camponatori.add00002.comment.54" ana="#function">camponatori</seg> 2 d. </ab>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head xml:id="feast.add00003.21" corresp="#add00003">ITEM SEMPER FERIA TERTIA POST ANGARIAM</head>
        <div>
          <ab>habeatur anniversarius <seg xml:id="function.fratrum.add00003.comment.55" ana="#function">fratrum</seg> in <seg xml:id="place.Hartkirchn.add00003.comment.59" ana="#place">Hartkirchn</seg> cum 1 vigilia, 1 requiem, 2 <choice>
              <sic>missae</sic>
              <corr>missis</corr>
            </choice>. Dabunt <seg xml:id="function.vittricifraternitatisplebano.add00003.comment.56" ana="#function">vittrici fraternitatis plebano</seg> 60 d. singulis angariis <seg xml:id="function.sociis.add00003.comment.57" ana="#function">sociis</seg>. </ab>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head xml:id="feast.add00004.22" corresp="#add00004">ITEM SEMPER EBDOMADA SEQUENTI ANGARIAS, </head>
        <div>
          <ab>qua die placuerit, peragetur anniversarius <seg xml:id="person.Caphaimer.add00004.comment.9" ana="#person">Caphaimer</seg> cum 1 vigilia, 1 requiem, 2 missis in <seg xml:id="place.Hartkirchn.add00004.comment.60" ana="#place">Hartkirchn</seg>. 8 candele accendantur. Dabunt <seg xml:id="function.vittriciiplebano.add00004.comment.58" ana="#function">vittricii plebano</seg> 84 d., <seg xml:id="function.cooperatoribus.add00004.comment.59" ana="#function">cooperatoribus</seg> 24 d., <seg xml:id="function.cappellano.add00004.comment.60" ana="#function">cappellano</seg> 10 d., <seg xml:id="function.camponatori.add00004.comment.61" ana="#function">camponatori</seg> 3 d. et habet singulis angariis. </ab>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head xml:id="feast.add00005.23" corresp="#add00005">ITEM IN PROFESTO CORPORIS CHRISTI</head>
        <div>
          <ab>cantentur vesperae in <seg xml:id="place.Hartkirchn.add00005.comment.61" ana="#place">Hartkirchn</seg> tantum. Et completis dicatur in <seg xml:id="place.ecclesia.add00005.comment.62" ana="#place">ecclesia</seg>. <add> Et in <seg xml:id="place.Pocking.add00005.comment.63" ana="#place">Pocking</seg>. </add></ab>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head xml:id="feast.09015000.24" corresp="#09015000">ITEM IN DIE CORPORIS CHRISTI</head>
        <div>
          <ab>celebratur et peragentur tali modo solemniter. De mane statim post quintam fit pulsus ad horas canonicas et dicantur horae canonicae secundum ordinem in <seg xml:id="place.ecclesia.09015000.comment.64" ana="#place">ecclesia</seg>. Similiter fiat aliis diebus per octavas. Horis completis ordinentur <seg xml:id="function.laici.09015000.comment.62" ana="#function">laici</seg> cum candelis et aliis ad solemnitatem spectantibus. Et itur cum corpore dominico ad <seg xml:id="place.Intzing.09015000.comment.65" ana="#place">Intzing</seg>. Ibidem in <seg xml:id="place.ecclesiasanctiIoannis.09015000.comment.66" ana="#place">ecclesia sancti Ioannis</seg>
            <seg xml:id="function.cappelanus.09015000.comment.63" ana="#function">cappelanus</seg> leget missam. Qua completa et in ascensu fiat statio in <seg xml:id="place.campoquidiciturweraufderselach.09015000.comment.67" ana="#place">campo qui dicitur wer<unclear/> auf der selach</seg>. Et legatur evangelium <seg xml:id="person.Ioannis.09015000.comment.10" ana="#person">Ioannis</seg> videlicet <seg xml:id="incipit.09015000.comment.2" ana="#EV" subtype="supplied" type="incipit">In principio erat</seg>. Illo completo et processione, cantetur officium solemniter et fiat exhortatio de die in quantum tempus postulat. Secundae vesperae cantentur et completis <pb n="003r" xml:id="HART.003r"/>dicatur in <seg xml:id="place.ecclesia.09015000.comment.68" ana="#place">ecclesia</seg>. Similiter omnes horae canonicae per octavas ut supra. Et <seg xml:id="function.cooperatores.09015000.comment.64" ana="#function">cooperatores</seg> ascendunt ambo ad <seg xml:id="place.Pocking.09015000.comment.69" ana="#place">Pocking</seg> et peragent solemnitates et processionem ibidem ut moris est. Et <seg xml:id="place.Mitich.09015000.comment.70" ana="#place">Mitich</seg> eodem die vacat. Et <seg xml:id="function.populuseiusdemecclesiae.09015000.comment.65" ana="#function">populus eiusdem ecclesiae</seg> ascendet ad <seg xml:id="place.Hartkirchn.09015000.comment.71" ana="#place">Hartkirchn</seg>. </ab><lb/>
          <ab>In octava eiusdem festi cantentur vesperae et officium et fiat processio in <seg xml:id="place.Hartkirchn.09015000.comment.72" ana="#place">Hartkirchn</seg> eodem modo sicut in die. <add type="marginal"> Et quibus co<note type="supplied">mple</note>tis va<note type="supplied">dant</note> ad suam <seg xml:id="place.ecclesiam.09015000.comment.73" ana="#place">ecclesiam</seg>. </add> Et <seg xml:id="function.cooperatores.09015000.comment.66" ana="#function">cooperatores</seg> ambo descendunt ad <seg xml:id="place.Mitich.09015000.comment.74" ana="#place">Mitich</seg> et faciant processionem iuxta eorum consuetudine<note type="supplied">m</note>. Ita tamen quod <seg xml:id="function.altercooperatorum.09015000.comment.67" ana="#function">alter cooperatorum</seg> legat missam in <seg xml:id="place.Madaw.09015000.comment.75" ana="#place">Madaw</seg>, et secundus cantet officium in <seg xml:id="place.Mitich.09015000.comment.76" ana="#place">Mitich</seg>. Non tamen vesperas nec primas nec secundas. <add type="marginal">
              <seg xml:id="function.Canonicus.09015000.comment.68" ana="#function">Canonicus</seg> legat <unclear/>. </add></ab>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head xml:id="feast.14062300.25" corresp="#14062300">ITEM IN VIGILIA IOANNIS BAPTISTE</head>
        <div>
          <ab>cantentur vesperae in <seg xml:id="place.Intzing.14062300.comment.77" ana="#place">Intzing</seg>. </ab>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head xml:id="feast.14062400.26" corresp="#14062400">IN DIE VERO <note type="supplied">IOANNIS BAPTISTE</note></head>
        <div>
          <ab>legatur una missa ibidem et dicatur publica confessio. Quibus completis peragentur hic divina ad placitum tamen cum sermone. </ab><lb/>
          <ab>Sed petiverunt pro futuro canere officium ultimum cum sermone et hic legere tantum missam, sed nolui mihi <note type="supplied">ut</note> darent tertiam partem de collectis illo die. </ab>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head xml:id="feast.09031010.27" corresp="#09031010"><add>ITEM DOMINICA POST OCTAVAS CORPORIS CHRISTI</add></head>
        <div>
          <ab><add>celebratur dedicatio in <seg xml:id="place.Inzing.09031010.comment.78" ana="#place">Inzing</seg> et habet <seg xml:id="function.plebanus.09031010.comment.69" ana="#function">plebanus</seg> tertiam par<note type="supplied">tem</note> in pullis. </add></ab>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head xml:id="feast.14062600.28" corresp="#14062600">ITEM IOANNIS ET PAULI</head>
        <div>
          <ab>celebratur. </ab>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head xml:id="feast.14062810.29" corresp="#14062810">ITEM IN VIGILIA PETRI</head>
        <div>
          <ab>cantentur hic vesperae solemniter et est hic patrocinium. </ab>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head xml:id="feast.14062910.30" corresp="#14062910">IN DIE VERO SANCTI PETRI</head>
        <div>
          <ab>alter <seg xml:id="function.cooperator.14062910.comment.70" ana="#function">cooperator</seg> videlicet <seg xml:id="place.Mitich.14062910.comment.79" ana="#place">Mitich</seg> cantet primum officium circa horam sextam vel quasi. Et eo die <seg xml:id="place.ecclesiainMitich.14062910.comment.80" ana="#place">ecclesia in Mitich</seg> vacat et <seg xml:id="function.plebisani.14062910.comment.71" ana="#function">plebisani</seg> ibidem ascendunt propter patrocinium. Et <seg xml:id="function.regens.14062910.comment.72" ana="#function">regens</seg> cantabit summum officium et faciet sermonem et circuitum solemniter ut decet <choice>
              <sic>patrocinium</sic>
              <corr>patrocinio</corr>
            </choice>. </ab>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head xml:id="feast.add00006.31" corresp="#add00006">ITEM IN EBDOMADA ANTE VEL POST FESTUM PETRI</head>
        <div>
          <ab>habeatur anniversarius <seg xml:id="person.Gǎngl.add00006.comment.11" ana="#person">Gǎngl</seg> de <seg xml:id="place.Hardt.add00006.comment.81" ana="#place">Hardt</seg> cum 1 vigilia et cum uno officio de <seg xml:id="person.beataMariavirgine.add00006.comment.12" ana="#person"><choice>
                <sic>beatae Mariae virginis</sic>
                <corr>beata Maria virgine</corr>
              </choice></seg>, 1 requiem et 2 missis, 6 candelis accensis. Habet <seg xml:id="function.plebanus.add00006.comment.73" ana="#function">plebanus</seg> a <seg xml:id="function.vittricis.add00006.comment.74" ana="#function">vittricis</seg> in <seg xml:id="place.Hartkirchn.add00006.comment.82" ana="#place">Hartkirchn</seg> 3 s. 20 d., <seg xml:id="function.socii.add00006.comment.75" ana="#function">socii</seg> 26 d., <seg xml:id="function.capellanus.add00006.comment.76" ana="#function">capellanus</seg> 8 d., <seg xml:id="function.camponator.add00006.comment.77" ana="#function">camponator</seg> 6 d. <pb n="003v" xml:id="HART.003v"/></ab>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head xml:id="feast.14070330.32" corresp="#14070330">ITEM IN PROFESTO SANCTI UDALRICI</head>
        <div>
          <ab><seg xml:id="function.cooperatores.14070330.comment.78" ana="#function">cooperatores</seg> ascendunt ad <seg xml:id="place.Pocking.14070330.comment.83" ana="#place">Pocking</seg> et cantabunt vesperas. </ab>
        </div>
      </div>
          <div>
            <head xml:id="feast.14070420.33" corresp="#14070420">IN DIE VERO <note type="supplied">SANCTI UDALRICI</note></head>
            <div>
          <ab><seg xml:id="function.unuscooperatorum.14070420.comment.79" ana="#function">unus cooperatorum</seg> cantabit primum officium. Et <seg xml:id="function.regens.14070420.comment.80" ana="#function">regens</seg> facit sermonem, et cantabit summum officium. Et <seg xml:id="function.vittriciecclesiae.14070420.comment.81" ana="#function">vittrici ecclesiae</seg> dabunt cuilibet <seg xml:id="function.regenti.14070420.comment.82" ana="#function">regenti</seg> 5 s. d. pro tertia parte collecturae et 24 d. de <seg xml:id="function.laicis.14070420.comment.83" ana="#function">laicis</seg> indulgentiarum et prima missa et est antiqua consuetudo. Similiter <seg xml:id="function.cooperatoribus.14070420.comment.84" ana="#function">cooperatoribus</seg> dabunt idem <seg xml:id="function.vittricii.14070420.comment.85" ana="#function">vittricii</seg> 24 d. Et si cantentur secundae vesperae iterum 12 d. </ab>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head xml:id="feast.14071910.34" corresp="#14071910">ITEM IN PROFESTO MARGARETHAE</head>
        <div>
          <ab><seg xml:id="function.cooperatores.14071910.comment.86" ana="#function">cooperatores</seg> ascendunt ad <seg xml:id="place.Ogkershaim.14071910.comment.84" ana="#place">Ogkershaim</seg> et cantent vesperas de festo et ministrationi<unclear/> ibidem. </ab>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head xml:id="feast.14072010.35" corresp="#14072010">IN DIE VERO <note type="supplied">MARGARETAE</note></head>
        <div>
          <ab><seg xml:id="function.capellanusplebani.14072010.comment.87" ana="#function">capellanus plebani</seg> celebrabit primam missam. Et <seg xml:id="function.cooperatorPocking.14072010.comment.88" ana="#function">cooperator Pocking</seg> cantabit officium facietque exhortationem et cetera ut moris est. Et cantentur secundae vesperae. Et <seg xml:id="function.plebanus.14072010.comment.89" ana="#function">plebanus</seg> habet et recipit tertiam partem pecuniae quaesitae per venditionem pullorum. In alia collectura nihil habet. <seg xml:id="function.Cooperatores.14072010.comment.90" ana="#function">Cooperatores</seg> habent a <seg xml:id="function.vittricisecclesiae.14072010.comment.91" ana="#function">vittricis ecclesiae</seg> 24 d., <seg xml:id="function.cappelanus.14072010.comment.92" ana="#function">cappelanus</seg> 15 d. </ab>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head xml:id="feast.14072120.36" corresp="#14072120">ITEM IN PROFESTO MARIAE MAGDALENAE</head>
        <div>
          <ab><seg xml:id="function.cooperatores.14072120.comment.93" ana="#function">cooperatores</seg> cantabunt vesperas ad <seg xml:id="place.sanctumGeorgiuminPocking.14072120.comment.85" ana="#place">sanctum Georgium in Pocking</seg>.</ab>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head xml:id="feast.14072200.37" corresp="#14072200">IN DIE VERO <note type="supplied">MARIAE MAGDALENAE</note></head>
        <div>
          <ab><seg xml:id="function.unuscooperatorumPockinger.14072200.comment.94" ana="#function">unus cooperatorum Pockinger</seg> videlicet cantabit officium ibidem. Et illi in <seg xml:id="place.Pocking.14072200.comment.86" ana="#place">Pocking</seg> contentatur in missa sui <seg xml:id="function.cappelani.14072200.comment.95" ana="#function">cappelani</seg>. </ab>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head xml:id="feast.add00007.38" corresp="#add00007">ITEM DOMINICA POST <note type="supplied">FESTUM</note> IACOBI</head>
        <div>
          <ab>celebratur dedicatio <seg xml:id="place.capellaesanctiFlorianiinŬnttling.add00007.comment.87" ana="#place">capellae sancti Floriani in Ŭnttling</seg>. Et <seg xml:id="function.cooperatores.add00007.comment.96" ana="#function">cooperatores</seg> primas cantant vesperas. De mane<add type="marginal"> De mane <unclear/></add> vero <seg xml:id="function.ebdomadariusvidelicetPockinger.add00007.comment.97" ana="#function">ebdomadarius videlicet Pockinger</seg> cantabit officium facie<note type="supplied">t</note>que sermonem et alias solemnitates compleat. <seg xml:id="function.Priusintercappelanos.add00007.comment.98" ana="#function">Prius inter cappelanos</seg> ascendet in <seg xml:id="place.Pocking.add00007.comment.88" ana="#place">Pocking</seg> et benedicat sal et aquam, circumeat, et intimat festa et celebrabit divina. Habent <seg xml:id="function.cooperatores.add00007.comment.99" ana="#function">cooperatores</seg> ibidem a <seg xml:id="function.vitricis.add00007.comment.100" ana="#function">vitricis</seg> 24 d. Et si cantent secundas vesperas iterum habent 12 d. <seg xml:id="function.Cappelanus.add00007.comment.101" ana="#function">Cappelanus</seg> habet 15 d. Et <seg xml:id="function.plebanus.add00007.comment.102" ana="#function">plebanus</seg> habet tertiam partem in pullis et pecunia ex eis. <pb n="004r" xml:id="HART.004r"/></ab>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head xml:id="feast.add00008.39" corresp="#add00008">ITEM DOMINICA POST <note type="supplied">FESTUM</note> STEFFANI</head>
        <div>
          <ab>celebratur dedicatio <seg xml:id="place.capellaesanctiIoannisinIntzing.add00008.comment.89" ana="#place">capellae sancti Ioannis in Intzing</seg>. Et <seg xml:id="function.cooperatores.add00008.comment.103" ana="#function">cooperatores</seg> cantent ibi primas vesperas. De mane vero <seg xml:id="function.ebdomadariusvidelicetPockinger.add00008.comment.104" ana="#function">ebdomadarius videlicet Pockinger</seg> cantabit officium facietque sermonem et alias solemnitates expediat ut moris est. Et <seg xml:id="function.cappellanusplebani.add00008.comment.105" ana="#function">cappellanus plebani</seg> die illo impleat loco <seg xml:id="function.cooperatorius.add00008.comment.106" ana="#function">cooperatorius</seg> in <seg xml:id="place.Pocking.add00008.comment.90" ana="#place">Pocking</seg>. Habent <seg xml:id="function.cooperatores.add00008.comment.107" ana="#function">cooperatores</seg> a <seg xml:id="function.vittricisecclesiae.add00008.comment.108" ana="#function">vittricis ecclesiae</seg>
            <seg xml:id="place.sanctiIoannis.add00008.comment.91" ana="#place">sancti Ioannis</seg> 24 d. Et si cantentur secundas vesperas iterum 12 d. Et <seg xml:id="function.ebdomadarius.add00008.comment.109" ana="#function">ebdomadarius</seg> in <seg xml:id="place.Mitich.add00008.comment.92" ana="#place">Mitich</seg> eo citius redeat et cantet pro choro. Habet <seg xml:id="function.plebanus.add00008.comment.110" ana="#function">plebanus</seg> tertiam partem in pullis et in pecunia ex eis emptis. </ab>
          <ab><note>„Item dominica“ bis „… cooperatus in Pocking“ durchgestrichen</note></ab>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head xml:id="feast.14081300.40" corresp="#14081300">ITEM IN DIE HIPPOLYTI</head>
        <div>
          <ab>habeatur una missa ad <seg xml:id="place.sanctumFlorianuminŬnttling.14081300.comment.93" ana="#place">sanctum Florianum in Ŭnttling</seg> in <seg xml:id="place.arasanctiHippolyti.14081300.comment.94" ana="#place">ara sancti Hippolyti</seg> aut cantetur officium et fiat exhortatio. Si <seg xml:id="function.vittrici.14081300.comment.111" ana="#function">vittrici</seg> salutant, sic pactaverunt mecum, et satisfecerint pro laboribus videlicet 32 d. </ab>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head xml:id="feast.14081410.41" corresp="#14081410">ITEM IN VIGILIA ASSUMPTIONIS BEATAE MARIAE VIRGINIS</head>
        <div>
          <ab>cantentur vesperae in <seg xml:id="place.Hartkirchn.14081410.comment.95" ana="#place">Hartkirchn</seg> et in <seg xml:id="place.Mitich.14081410.comment.96" ana="#place">Mitich</seg>. </ab>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head xml:id="feast.14081500.42" corresp="#14081500">IN DIE VERO <note type="supplied">ASSUMPTIONIS BEATAE MARIAE VIRGINIS</note></head>
        <div>
          <ab>peragentur divina officia circa singulas ecclesias solemniter. Et in <seg xml:id="place.Mitich.14081500.comment.97" ana="#place">Mitich</seg><add type="marginal">
              <seg xml:id="place.Mitich.14081500.comment.98" ana="#place">Mitich</seg></add> cantentur secundae vesperae, si placet, circa alias ecclesias vero non. Eadem nocte cantentur vigiliae pro anniversario <seg xml:id="person.Merbolter.14081500.comment.13" ana="#person">Merbolter</seg>. Die vero sequenti, si non est dies celebris, peragetur anniversarius eorumdem cum 1 requiem, 2 missis. Si autem est dies celebris habeatur anniversarius sequenti die vacante. </ab>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head xml:id="feast.14082210.43" corresp="#14082210">IN OCTAVA ASSUMPTIONIS <note type="supplied">BEATAE MARIAE VIRGINIS</note></head>
        <div>
          <ab>peragetur anniversarius <seg xml:id="function.fraternitatis.14082210.comment.112" ana="#function">fraternitatis</seg> in <seg xml:id="place.Pocking.14082210.comment.99" ana="#place">Pocking</seg><add type="marginal">
              <seg xml:id="place.Pocking.14082210.comment.100" ana="#place">Pocking</seg></add> cum 1 vigilia, 1 officio de <seg xml:id="person.beatavirgine.14082210.comment.14" ana="#person">beata virgine</seg> integro, 1 requiem, 1 missa. Dant <seg xml:id="function.vittricieiusdemfraternitatis.14082210.comment.113" ana="#function">vittrici eiusdem fraternitatis</seg> 1 lb. d., de quibus cadent <seg xml:id="function.cooperatoribus.14082210.comment.114" ana="#function">cooperatoribus</seg> 30 d., <seg xml:id="function.cappelano.14082210.comment.115" ana="#function">cappelano</seg> 12 d. Et <seg xml:id="function.cappelanus.14082210.comment.116" ana="#function">cappelanus</seg> non habet potum. </ab>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head xml:id="feast.14083140.44" corresp="#14083140">ITEM IN PROFESTO AEGIDII</head>
        <div>
          <ab><seg xml:id="function.cooperatores.14083140.comment.117" ana="#function">cooperatores</seg> cantent vesperas ad <seg xml:id="place.sanctumGeorgiuminPocking.14083140.comment.101" ana="#place">sanctum Georgium in Pocking</seg>. </ab>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head xml:id="feast.14090100.45" corresp="#14090100">IN DIE VERO <note type="supplied">AEGIDII</note></head>
        <div>
          <ab><seg xml:id="function.unuscooperatorumPockinger.14090100.comment.118" ana="#function">unus cooperatorum Pockinger</seg> videlicet cantet officium et faciet exhortationem. Habent <seg xml:id="function.cooperatores.14090100.comment.119" ana="#function">cooperatores</seg> a <seg xml:id="function.vittricis.14090100.comment.120" ana="#function">vittricis</seg> ibidem 24 d. <pb n="004v" xml:id="HART.004v"/></ab>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head xml:id="feast.add00009.46" corresp="#add00009">IBIDEM DOMINICA ANTE NATIVITATEM MARIAE</head>
        <div>
          <ab>celebratur dedicatio in <seg xml:id="place.Pocking.add00009.comment.102" ana="#place">Pocking</seg>. Cantentur primae vesperae. Et <seg xml:id="function.cooperator.add00009.comment.121" ana="#function">cooperator</seg>, quem ordo tetigerit, cantabit officium maturum de <seg xml:id="function.patrono.add00009.comment.122" ana="#function">patrono</seg> vel de <seg xml:id="person.sanctetrinitate.add00009.comment.15" ana="#person">sancte trinitate</seg>. <seg xml:id="function.Plebanus.add00009.comment.123" ana="#function">Plebanus</seg> vero summum officium et faciet sermonem. Et habet <seg xml:id="function.plebanus.add00009.comment.124" ana="#function">plebanus</seg> tertiam partem eodem die in collectura tam in pecunia quam in aliis videlicet lino, ovis, pullis etc. Et <seg xml:id="function.cooperatores.add00009.comment.125" ana="#function">cooperatores</seg> habent de bonis ecclesiae 24 d. Et si cantentur secundae vesperae iterum habent 12 d. Et <seg xml:id="function.cooperator.add00009.comment.126" ana="#function">cooperator</seg> debet summo mane esse in <seg xml:id="place.Pocking.add00009.comment.103" ana="#place">Pocking</seg> et scribere ac colligere <seg xml:id="function.cooperatores.add00009.comment.127" ana="#function">cooperatores</seg>. Et <seg xml:id="function.plebanus.add00009.comment.128" ana="#function">plebanus</seg> tandem de hiis debet sibi dare bibalis iuxta placitum et exigentiam pecuniae. </ab>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head xml:id="feast.add00010.47" corresp="#add00010">ITEM IN EBDOMADA ANTE VEL POST <note type="supplied">FESTUM</note> AEGIDII</head>
        <div>
          <ab>peragetur anniversarius <seg xml:id="person.Intzinger.add00010.comment.16" ana="#person">Intzinger</seg> et suorum antecessorum cum 1 vigilia, 1 <choice>
              <sic>officium</sic>
              <corr>officio</corr>
            </choice> de Maria virgine, 1 requiem, 4 missis in <seg xml:id="place.Hartkirchn.add00010.comment.104" ana="#place">Hartkirchn</seg>. Dabit <seg xml:id="person.Intzinger.add00010.comment.17" ana="#person">Intzinger</seg> sive <seg xml:id="function.vittriciecclesiaeplebano.add00010.comment.129" ana="#function">vittrici ecclesiae plebano</seg> 1 lb. d., <seg xml:id="function.cooperatores.add00010.comment.130" ana="#function">cooperatores</seg> 60 d., <seg xml:id="function.cappellano.add00010.comment.131" ana="#function">cappellano</seg> 20 d., <seg xml:id="function.camponatori.add00010.comment.132" ana="#function">camponatori</seg> 10 d., 8 candelis accensis. </ab>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head xml:id="feast.14090720.48" corresp="#14090720">ITEM <note type="supplied">IN PROFESTO</note> NATIVITATIS MARIAE VIRGINIS</head>
        <div>
          <ab>cantentur vesperae in <seg xml:id="place.Mitich.14090720.comment.105" ana="#place">Mitich</seg> primae et secundae. Et habent <seg xml:id="function.cooperatores.14090720.comment.133" ana="#function">cooperatores</seg> de qualibet 12 d. Sic etiam aliis diebus festivis. In <seg xml:id="place.Hartkirchn.14090720.comment.106" ana="#place">Hartkirchn</seg> cantentur tantum primae vesperae. </ab>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head xml:id="feast.14090800.49" corresp="#14090800">IN DIE VERO <note type="supplied">NATIVITATIS MARIAE VIRGINIS</note></head>
        <div>
          <ab>peragentur divina circa omnes sepulturas solemniter. Eodem modo peragetur anniversarius <seg xml:id="person.Merbolter.14090800.comment.18" ana="#person">Merbolter</seg> sicut circa festum assumptionis Mariae. <add type="marginal">
              <seg xml:id="place.Mitich.14090800.comment.107" ana="#place">Mitich</seg></add></ab>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head xml:id="feast.add00011.50" corresp="#add00011">ITEM IN EBDOMADA ANTE VEL POST <note type="supplied">FESTUM</note> NATIVITATIS MARIAE VIRGINIS</head>
        <div>
          <ab>peragetur anniversarius <seg xml:id="person.Kŭeppler.add00011.comment.19" ana="#person">Kŭeppler</seg> ab dem <seg xml:id="place.HawßzwRǒting.add00011.comment.108" ana="#place">Hawß zw Rǒting</seg>. In <seg xml:id="place.Hartkirchn.add00011.comment.109" ana="#place">Hartkirchn</seg> cum 1 vigilia, 1 requiem et 4 missis. Accendentur 4 candelae. Dabunt <seg xml:id="function.vittriciplebano.add00011.comment.134" ana="#function">vittrici plebano</seg> 3 s. d., <seg xml:id="function.cooperatoribus.add00011.comment.135" ana="#function">cooperatoribus</seg> 20 d., <seg xml:id="function.cappelano.add00011.comment.136" ana="#function">cappelano</seg> 8 d., <seg xml:id="function.camponatori.add00011.comment.137" ana="#function">camponatori</seg> 4 d. </ab>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head xml:id="feast.14091510.51" corresp="#14091510">ITEM IN OCTAVA NATIVITATIS MARIAE</head>
        <div>
          <ab>peragetur anniversarius <seg xml:id="function.fraternitatis.14091510.comment.138" ana="#function">fraternitatis</seg> in <seg xml:id="place.Pocking.14091510.comment.110" ana="#place">Pocking</seg><add type="marginal">
              <seg xml:id="place.Pocking.14091510.comment.111" ana="#place">Pocking</seg></add>, eodem sicut in octava assumptionis. <pb n="005r" xml:id="HART.005r"/></ab>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head xml:id="feast.add00012.52" corresp="#add00012">IDEM CIRCA FESTUM EXALTATIONIS SANCTAE CRUCIS</head>
        <div>
          <ab>peragetur in <seg xml:id="place.Mitich.add00012.comment.112" ana="#place">Mitich</seg> anniversarius <seg xml:id="person.Ottnperger.add00012.comment.20" ana="#person">Ottnperger</seg> cum 1 vigilia, 1 requiem, 2 missis. Accendentur 6 candelae. Et fiat memoria singulis dominicis diebus in <seg xml:id="place.Mitich.add00012.comment.113" ana="#place">Mitich</seg><add type="marginal">
              <seg xml:id="place.Mitich.add00012.comment.114" ana="#place">Mitich</seg></add>. Habet <seg xml:id="function.plebanus.add00012.comment.139" ana="#function">plebanus</seg> 60 d., <seg xml:id="function.cooperatores.add00012.comment.140" ana="#function">cooperatores</seg> 60 d., <seg xml:id="function.camponator.add00012.comment.141" ana="#function">camponator</seg> 4 d. Et littera fundationis ponit ista fieri in ebdomada post inventionem sanctae crucis. Tamen ex consuetudine servatur ut supra. </ab>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head xml:id="feast.14092100.53" corresp="#14092100">ITEM FESTUM MATTHIAE</head>
        <div>
          <ab>habet vigiliam cum ieiunio et ce<note type="supplied">le</note>bratur et peragentur divina iuxta placitum. Fiat tamen solemnitas sermo cum circuitu. </ab>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head xml:id="feast.add00013.54" corresp="#add00013">ITEM IN ANGARIA</head>
        <div>
          <ab>peragenda sunt anniversaria <seg xml:id="person.Rotawer.add00013.comment.21" ana="#person">Rotawer</seg>, <seg xml:id="person.Castner.add00013.comment.22" ana="#person">Castner</seg>, <seg xml:id="person.Caphaimer.add00013.comment.23" ana="#person">Caphaimer</seg>, <seg xml:id="function.fraternitatis.add00013.comment.142" ana="#function">fraternitatis</seg> in <seg xml:id="place.Hartkirchn.add00013.comment.115" ana="#place">Hartkirchn</seg> et <seg xml:id="function.fraternitatis.add00013.comment.143" ana="#function">fraternitatis</seg> in <seg xml:id="place.Pocking.add00013.comment.116" ana="#place">Pocking</seg> quemadmodum continetur circa angarum pentecosten sive adventu domini. </ab><lb/>
          <ab>Item anniversarius <seg xml:id="person.Herlithuester.add00013.comment.24" ana="#person">Herlithuester</seg> peragetur tempore autumnali quando placuerit cum 1 vigilia, 1 requiem, 1 missa. Dabunt <seg xml:id="function.vittriciplebano.add00013.comment.144" ana="#function">vittrici plebano</seg> 3 s. d. 10 d. Ex istis dat <seg xml:id="function.plebanussociis.add00013.comment.145" ana="#function">plebanus sociis</seg> 20 d. <seg xml:id="function.Vittrici.add00013.comment.146" ana="#function">Vittrici</seg> dabunt <seg xml:id="function.camponatori.add00013.comment.147" ana="#function">camponatori</seg> 4 d. </ab>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head xml:id="feast.add00014.55" corresp="#add00014">ITEM EBDOMADA ANTE VEL POST <note type="supplied">FESTUM</note> MICHAELIS</head>
        <div>
          <ab>peragetur anniversarius <seg xml:id="person.Schmecknpfrill.add00014.comment.25" ana="#person">Schmecknpfrill</seg> cum 1 vigilia, 1 requiem, <choice>
              <sic>officium</sic>
              <corr>officio</corr>
            </choice> de beata Maria, 8 missis non ad commodum plebani, quia <seg xml:id="person.WolfgangusZingknhawser.add00014.comment.26" ana="#person">Wolfgangus Zingknhawser</seg> sicut promisit fundare, quia illo tempore erat pastor et si non meliorabitur autem minuetur cum missis debet deponi, quia plebanus nullum habet ex eo commodum. <add type="marginal">
              <seg xml:id="place.Pocking.add00014.comment.117" ana="#place">Pocking</seg></add></ab>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head xml:id="feast.14101510.56" corresp="#14101510">ITEM IN PROFESTO GALLI</head>
        <div>
          <ab>habeatur anniversarius <seg xml:id="person.Ottnperger.14101510.comment.27" ana="#person">Ottnperger</seg> de <seg xml:id="place.Intzing.14101510.comment.118" ana="#place">Intzing</seg> cum una tota vigilia in <seg xml:id="place.Hartkirchn.14101510.comment.119" ana="#place">Hartkirchn</seg>. De mane cum officio de <seg xml:id="person.beataMariavirgine.14101510.comment.28" ana="#person"><choice>
                <sic>beatae Mariae virginis</sic>
                <corr>beata Maria virgine</corr>
              </choice></seg> cum 1 requiem et 4 missis. Et accendentur 8 candelae. Et qualibet sexta feria habeatur missa ebdomadalis in <seg xml:id="place.arasanctiAndreae.14101510.comment.120" ana="#place">ara sancti Andreae</seg>. Ibidem cum exhortatione finitur. De quibus <seg xml:id="function.vittriciecclesiae.14101510.comment.148" ana="#function">vittrici ecclesiae</seg> dabunt <seg xml:id="function.plebano.14101510.comment.149" ana="#function">plebano</seg>. <pb n="005v" xml:id="HART.005v"/></ab>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head xml:id="feast.14102800.57" corresp="#14102800">ITEM <note type="supplied">FESTUM</note> SIMONIS ET IUDAE</head>
        <div>
          <ab>celebratur et habet vigiliam cum ieiunio et fiat in die exhortatio. </ab>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head xml:id="feast.14103120.58" corresp="#14103120">ITEM IN VIGILIA OMNIUM SANCTORUM</head>
        <div>
          <ab>ascendet <seg xml:id="function.colonus.14103120.comment.150" ana="#function">colonus</seg> cum curru in <seg xml:id="place.Ŏgkershaim.14103120.comment.121" ana="#place">Ŏgkershaim</seg>. Et <seg xml:id="function.unussociorum.14103120.comment.151" ana="#function">unus sociorum</seg> celebrabit missam ibidem. Post missam vero cantabit vesperas de festo. Completis illis recipient panes et alia iura parochialia. Similter et triticum ibidem et in <seg xml:id="place.villiscircumiacentibus.14103120.comment.122" ana="#place">villis circumiacentibus</seg> ut continetur in registro reddituum. </ab><lb/>
          <ab>Eodem die de sero cantentur vesperae in <seg xml:id="place.Hartkirchn.14103120.comment.123" ana="#place">Hartkirchn</seg>. Etiam iuxta novam consuetudinem <seg xml:id="function.cooperatores.14103120.comment.152" ana="#function">cooperatores</seg> cantent vesperas in <seg xml:id="place.Mitich.14103120.comment.124" ana="#place">Mitich</seg> et habent solacium suum a <seg xml:id="function.vittricis.14103120.comment.153" ana="#function">vittricis</seg> ibidem. </ab>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head xml:id="feast.14110100.59" corresp="#14110100">ITEM IN DIE OMNIUM SANCTORUM</head>
        <div>
          <ab>peragetur solemniter iuxta omnes ecclesias ut moris est. Et post meridiem cantentur vigiliae totae cum invitatoriis et lectionibus maioribus. Vigiliis completis circuatur <seg xml:id="place.cimiterium.14110100.comment.125" ana="#place">cimiterium</seg> tribus vicibus cum responsoriis vigiliarum et in tertio circuitu fiet statio ante <seg xml:id="place.carnarium.14110100.comment.126" ana="#place">carnarium</seg> et dicatur <seg xml:id="incipit.14110100.comment.3" ana="#PS" type="incipit">De profundis</seg> cum versiculo et collecta pro defunctis. Fiat etiam continue pulsus camponarum. In die animarum eodem modo circuatur sicut de sero factum est. Et dicatur Placebo circa <seg xml:id="place.carnarium.14110100.comment.127" ana="#place">carnarium</seg>. Fiat etiam exhortatio pro incitatione <seg xml:id="function.populi.14110100.comment.154" ana="#function">populi</seg> ad devotionem. </ab><lb/>
          <ab>Eodem die ascendet <seg xml:id="function.colonus.14110100.comment.155" ana="#function">colonus</seg> ad divinum officium ad <seg xml:id="place.Pocking.14110100.comment.128" ana="#place">Pocking</seg> cum curru ad portandum panes oblatos et per <seg xml:id="function.rusticos.14110100.comment.156" ana="#function">rusticos</seg> praesentatos secundum registrum reddituum, quos <seg xml:id="function.cooperator.14110100.comment.157" ana="#function">cooperator</seg> completo divino officio conspicere et scribere debet. Similiter descendat <seg xml:id="function.unusfamiliorum.14110100.comment.158" ana="#function">unus familiorum</seg> ad <seg xml:id="place.Mitich.14110100.comment.129" ana="#place">Mitich</seg> ad portandum panes et ova <choice>
              <sic>oblatis</sic>
              <corr>oblata</corr>
            </choice>. Et triticum cum panibus ibidem de <seg xml:id="function.rusticis.14110100.comment.159" ana="#function">rusticis</seg> et in <seg xml:id="place.villiscircumiacentibus.14110100.comment.130" ana="#place">villis circumiacentibus</seg> ut continetur in registris reddituum. </ab>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head xml:id="feast.14110108.60" corresp="#14110108">ITEM IN EBDOMADA POST <note type="supplied">FESTUM</note> OMNIUM SANCTORUM</head>
        <div>
          <ab>habeatur anniversarius <seg xml:id="person.Pimismayr.14110108.comment.29" ana="#person">Pimismayr</seg> cum 1 vigilia, 1 requiem et 2 missis. Et accendantur 4 candelae. Dabunt <seg xml:id="function.vittrici.14110108.comment.160" ana="#function">vittrici</seg> in <seg xml:id="place.Hartkirchn.14110108.comment.131" ana="#place">Hartkirchn</seg>
            <seg xml:id="function.plebano.14110108.comment.161" ana="#function">plebano</seg> 1 fl. d., <seg xml:id="function.sociis.14110108.comment.162" ana="#function">sociis</seg> 24 d., <seg xml:id="function.capellano.14110108.comment.163" ana="#function">capellano</seg> 8 d., <seg xml:id="function.camponatori.14110108.comment.164" ana="#function">camponatori</seg> 4 d. Et <seg xml:id="function.plebanus.14110108.comment.165" ana="#function">plebanus</seg> de sua parte vigiliarum 1 fl. <note type="supplied">d</note>. Expediat memoriam dominicis diebus. <pb n="006r" xml:id="HART.006r"/></ab>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head xml:id="feast.14111100.61" corresp="#14111100">ITEM <note type="supplied">FESTUM</note> MARTINI</head>
        <div>
          <ab>celebratur. Hic promulgentur indulgentiae 12 dies a cardinalibus. </ab>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head xml:id="feast.14112100.62" corresp="#14112100">ITEM PRAESENTATIO BEATAE MARIAE</head>
        <div>
          <ab>fit statio cum vesperis et officio propter indulgentias. Etiam in <seg xml:id="place.Pocking.14112100.comment.132" ana="#place">Pocking</seg> potest fieri. </ab>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head xml:id="feast.14111108.63" corresp="#14111108">ITEM IN EBDOMADA POST <note type="supplied">FESTUM</note> MARTINI</head>
        <div>
          <ab>peragetur anniversarius <seg xml:id="person.Hŭffringerin.14111108.comment.30" ana="#person">Hŭffringerin</seg> in <seg xml:id="place.Hartkirchn.14111108.comment.133" ana="#place">Hartkirchn</seg> cum vigiliia, 1 requiem, 2 missis, et accendantur 3 candelae. <seg xml:id="function.Vittrici.14111108.comment.166" ana="#function">Vittrici</seg> in <seg xml:id="place.Hartkirchn.14111108.comment.134" ana="#place">Hartkirchn</seg> dabunt <seg xml:id="function.plebano.14111108.comment.167" ana="#function">plebano</seg> 3 s. d., <seg xml:id="function.sociis.14111108.comment.168" ana="#function">sociis</seg> 24 d., <seg xml:id="function.camponatori.14111108.comment.169" ana="#function">camponatori</seg> 4 d. </ab>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head xml:id="feast.14112500.64" corresp="#14112500">ITEM <note type="supplied">FESTUM</note> KATHARINAE</head>
        <div>
          <ab>celebratur. </ab>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head xml:id="feast.14120800.65" corresp="#14120800">ITEM <note type="supplied">FESTUM</note> CONCEPTIONIS BEATAE VIRGINIS</head>
        <div>
          <ab>similiter potest fieri statio hic et <seg xml:id="place.Pocking.14120800.comment.135" ana="#place">Pocking</seg> propter indulgentias. </ab>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head xml:id="feast.14112920.66" corresp="#14112920">ITEM IN VIGILIA ANDREAE</head>
        <div>
          <ab>cantentur vesperae in <seg xml:id="place.Hartkirchn.14112920.comment.136" ana="#place">Hartkirchn</seg>.</ab>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head xml:id="feast.14113000.67" corresp="#14113000">IN DIE VERO <note type="supplied">ANDREAE</note></head>
        <div>
            <ab>circuatur festive cum responsorio. Et cantetur officium in <seg xml:id="place.arasanctiAndreae.14113000.comment.137" ana="#place">ara sancti Andreae</seg>. Et fiat exhortatio de festo. Eodem die divinis completis <seg xml:id="function.plebanus.14113000.comment.170" ana="#function">plebanus</seg> ibidem mittet <seg xml:id="function.camponatorem.14113000.comment.171" ana="#function">camponatorem</seg> de <seg xml:id="place.domo.14113000.comment.138" ana="#place">domo</seg> in <seg xml:id="place.domum.14113000.comment.139" ana="#place">domum</seg> ad colligendum distributiones iuxta consuetudinem dudum introductam et tantum in <seg xml:id="place.Hartkirchn.14113000.comment.140" ana="#place">Hartkirchn</seg> scilicet de qualibet domo 3 d. de nigra moneta. Facit 52 d. paulo plus vel minus. Et <seg xml:id="function.componator.14113000.comment.172" ana="#function">componator</seg> comedet in dote. </ab><lb/>
          <ab>Eadem nocte aut die sequenti cantentur vigiliae defunctorum pro anniversario <seg xml:id="person.PetriCarnificis.14113000.comment.31" ana="#person">Petri Carnificis</seg>. De mane vero cum 1 requiem, 2 missis, 4 candelis accensis, de quo <seg xml:id="function.plebano.14113000.comment.173" ana="#function">plebano</seg> 3 s. d., <seg xml:id="function.sociis.14113000.comment.174" ana="#function">sociis</seg> 20 d., <seg xml:id="function.cappelano.14113000.comment.175" ana="#function">cappelano</seg> 8 d., <seg xml:id="function.camponatori.14113000.comment.176" ana="#function">camponatori</seg> 4 d. </ab>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head xml:id="feast.14120600.68" corresp="#14120600">ITEM <note type="supplied">FESTUM</note> NICOLAI</head>
        <div>
          <ab>celebratur et plebanus obligatur esse. </ab>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head xml:id="feast.14112710.69" corresp="#14112710">ITEM <note type="supplied">VIRGILII</note></head>
        <div>
          <ab><add>Anniversarius ipsius<unclear/>
              <seg xml:id="person.HerlSchuster.14112710.comment.32" ana="#person">Herl<unclear/> Schuster</seg> peragitur in die Virgilii, aut circa festum Andreae cum vigilia, requiem et missa una in <seg xml:id="place.Mitich.14112710.comment.141" ana="#place">Mitich</seg>. Dabunt <seg xml:id="function.vittriciplebano.14112710.comment.177" ana="#function">vittrici plebano</seg> 60 d., sociis 30 d. </add></ab>
          <ab><add type="marginal"><seg xml:id="place.Mitich.14112710.comment.142" ana="#place">Mitich</seg></add>
            <pb n="006v" xml:id="HART.006v"/></ab>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head xml:id="feast.add00015.70" corresp="#add00015">DE ANGARIA</head>
      </div>
      <div>
        <head xml:id="feast.add00016.71" corresp="#add00016">ITEM SEMPER FERIA QUINTA IN ANGARIA</head>
        <div>
          <ab>peragetur anniversarius <seg xml:id="person.Rotawer.add00016.comment.33" ana="#person">Rotawer</seg> in <seg xml:id="place.Mitich.add00016.comment.143" ana="#place">Mitich</seg>
            <note type="supplied">cum</note> 1 vigilia, <note type="supplied">1</note> requiem, 3 missis, 6 candelis accensis. </ab>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head xml:id="feast.add00017.72" corresp="#add00017">ITEM SEMPER SABBATO IN ANGARIA</head>
        <div>
          <ab>de mane cantentur vigilae in <seg xml:id="place.Pocking.add00017.comment.144" ana="#place">Pocking</seg><add type="marginal">
              <seg xml:id="place.Pocking.add00017.comment.145" ana="#place">Pocking</seg></add> et 1 requiem addita etiam missa ebdomadali per <seg xml:id="function.plebanum.add00017.comment.178" ana="#function">plebanum</seg> aut alium loco sui. Et per <seg xml:id="function.cooperatorem.add00017.comment.179" ana="#function">cooperatorem</seg> in missa defunctorum fiat publica memoria fratrum et sororum vivorum et defunctorum ibidem. Dabunt <seg xml:id="function.vittricifraternitatis.add00017.comment.180" ana="#function">vittrici fraternitatis</seg> ibidem 48 d. de quibus <seg xml:id="function.sociis.add00017.comment.181" ana="#function">sociis</seg> 16 d., <seg xml:id="function.plebano.add00017.comment.182" ana="#function">plebano</seg> remanent 32 d. </ab><lb/>
          <ab>Eadem nocte cantentur vigiliae pro omnibus fidelibus. Vigilia circuatur cum <seg xml:id="incipit.add00017.comment.4" ana="#RPP" subtype="supplied" type="incipit">Absolve</seg>. Et circa <seg xml:id="place.carnarium.add00017.comment.146" ana="#place">carnarium</seg> dicatur <seg xml:id="incipit.add00017.comment.5" ana="#PS" subtype="supplied" type="incipit">De profundis</seg> cum collectis consuetis. Factis illis cantetur <seg xml:id="incipit.add00017.comment.6" ana="#AS" subtype="supplied" type="incipit">Salve</seg> aut alia antiphona de <seg xml:id="person.beatavirgine.add00017.comment.34" ana="#person">beata virgine</seg> cum versiculo et collecta. </ab>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head xml:id="feast.add00018.73" corresp="#add00018">ITEM DOMINICA IN ANGARIA</head>
        <div>
          <ab>Iterum circuatur cum <seg xml:id="incipit.add00018.comment.7" ana="#RPP" subtype="supplied" type="incipit">Absolve</seg> et cantetur missa defunctorum et fiat sermo ut moris est. Et <seg xml:id="function.cappelanus.add00018.comment.183" ana="#function">cappelanus</seg> habet potum ad mensam. </ab><lb/>
          <ab>Eadem nocte cantentur vigiliae pro anniversario <seg xml:id="person.Castner.add00018.comment.35" ana="#person">Castner</seg> de <seg xml:id="place.Intzing.add00018.comment.147" ana="#place">Intzing</seg>. Similiter in allis angariis. </ab>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head xml:id="feast.add00019.74" corresp="#add00019">ITEM FERIA SECUNDA <note type="supplied">IN ANGARIA</note></head>
        <div>
          <ab><note type="supplied">Cum</note> 1 requiem, 2 missis lectis, 8 candelis accensis. Dabunt <seg xml:id="function.vittriciecclesiae.add00019.comment.184" ana="#function">vittrici ecclesiae</seg>
            <seg xml:id="place.sanctiPetri.add00019.comment.148" ana="#place">sancti Petri</seg>
            <seg xml:id="function.plebano.add00019.comment.185" ana="#function">plebano</seg> semper 60 d., <seg xml:id="function.sociis.add00019.comment.186" ana="#function">sociis</seg> 20 d., <seg xml:id="function.camponatori.add00019.comment.187" ana="#function">camponatori</seg> 2 d. </ab>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head xml:id="feast.add00020.75" corresp="#add00020">ITEM FERIA TERTIA SEMPER POST ANGARIAM</head>
        <div>
          <ab>peragetur <note type="supplied">anniversarius</note>
            <seg xml:id="function.fraternitatis.add00020.comment.188" ana="#function">fraternitatis</seg> in <seg xml:id="place.Hartkirchn.add00020.comment.149" ana="#place">Hartkirchn</seg> cum 1 vigilia, 1 requiem, 2 missis. Dabunt <seg xml:id="function.vittricifraternitatisplebano.add00020.comment.189" ana="#function">vittrici fraternitatis plebano</seg> 60 d., singulis annis <seg xml:id="function.sociis.add00020.comment.190" ana="#function">sociis</seg>. </ab>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head xml:id="feast.add00021.76" corresp="#add00021">ITEM SEMPER EBDOMADA SEQUENTI</head>
        <div>
          <ab>quamlibet angariam peragetur anniversarius <seg xml:id="person.Caphaimer.add00021.comment.36" ana="#person">Caphaimer</seg> cum 1 vigilia, 1 requiem, 2 missis lectis in <seg xml:id="place.Hartkirchn.add00021.comment.150" ana="#place">Hartkirchn</seg>. <pb n="007r" xml:id="HART.007r"/></ab>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head xml:id="feast.02122400.77" corresp="#02122400">ITEM IN VIGILIA <choice>
          <sic>NATIVITATE</sic>
          <corr>NATIVITATIS</corr>
        </choice></head>
        <div>
          <ab>domini suo tempore cantentur vesperae cum thurificatione et aliis solemnitatibus. </ab>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head xml:id="feast.02122500.78" corresp="#02122500"><note type="supplied">ITEM NATIVITAS DOMINI</note></head>
        <div>
            <ab>Eadem nocte statim post. 12. horam fiat pulsus ad matutinum. Finito pulsu cantentur matutinae et tantum unus nocturnus iuxta consuetudinem. Quo finita cantetur prima missa iuxta breviarium. Et <seg xml:id="function.cappelanus.02122500.comment.191" ana="#function">cappelanus</seg> post praefationem cantare debet <seg xml:id="incipit.02122500.comment.8" ana="#SA" subtype="supplied" type="incipit">Sanctus</seg>, curssorie, ex post legere suam missam. Sub qua <seg xml:id="function.regens.02122500.comment.192" ana="#function">regens</seg> completa sua missa cantet <seg xml:id="incipit.02122500.comment.9" ana="#EV" type="incipit">Liber generationis</seg> ut moris est. Ex hinc vero stat in arbitrio <seg xml:id="function.regentis.02122500.comment.193" ana="#function">regentis</seg> si <seg xml:id="incipit.02122500.comment.10" ana="#TD" subtype="supplied" type="incipit">Te deum laudamus</seg>, vel unam antiphonarum cum aliqua conclusione perficere velit. Sed non fuit de more. </ab><lb/>
          <ab>Secunda missa in aurora videlicet cantatur propter officium. </ab><lb/>
          <ab>Summum officium habeatur cum omni solemnitate cum circuitu et sermone. Et <seg xml:id="function.cappelanus.02122500.comment.194" ana="#function">cappelanus</seg> legere debet suam missam iuxta placitum <seg xml:id="function.regentis.02122500.comment.195" ana="#function">regentis</seg> ne fiat in detrimentum. Secundae vesperae cantentur iuxta consuetudinem introductam. </ab>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head xml:id="feast.02122600.79" corresp="#02122600">ITEM <note type="supplied">FESTUM</note> STEPHANI</head>
        <div>
          <ab>celebratur et cantetur officium iuxta consuetudinem servatam. Eodem die itur ad <seg xml:id="place.sanctumIoannemadIntzing.02122600.comment.151" ana="#place">sanctum Ioannem ad Intzing</seg> et cantentur vesperae. Et <seg xml:id="function.regens.02122600.comment.196" ana="#function">regens</seg> recipiet panes a <seg xml:id="function.vicinis.02122600.comment.197" ana="#function">vicinis</seg> in eadem <seg xml:id="place.villa.02122600.comment.152" ana="#place">villa</seg> nomine WEYSATPRODT una cum additione secundum consuetudinem diu servatam. Et hoc in <seg xml:id="place.cimiterio.02122600.comment.153" ana="#place">cimiterio</seg> fit vel ubi placet. </ab>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head xml:id="feast.02122700.80" corresp="#02122700">ITEM <note type="supplied">FESTUM</note> IOANNIS</head>
        <div>
          <ab>celebratur. Et legatur una missa in <seg xml:id="place.Intzing.02122700.comment.154" ana="#place">Intzing</seg>, mane, et reveniat <seg xml:id="function.cappelanus.02122700.comment.198" ana="#function">cappelanus</seg> ad officium quod cantari potest si placet <seg xml:id="function.regenti.02122700.comment.199" ana="#function">regenti</seg>, sed non fuit de consuetudine. Et post elevationem, <seg xml:id="function.cappelanus.02122700.comment.200" ana="#function">cappelanus</seg> benedicet vinum pro amore <seg xml:id="person.Ioannis.02122700.comment.37" ana="#person">Ioannis</seg> porrigendum. Completo officio sive missa <seg xml:id="function.regens.02122700.comment.201" ana="#function">regens</seg> porrigit <seg xml:id="function.laicis.02122700.comment.202" ana="#function">laicis</seg> vinum bibere ex calice ut moris est. Propterea <seg xml:id="function.vittrici.02122700.comment.203" ana="#function">vittrici</seg> dabunt <seg xml:id="function.regenti.02122700.comment.204" ana="#function">regenti</seg> pro uno cantero vini. Similiter <seg xml:id="function.vittriciecclesiarum.02122700.comment.205" ana="#function">vittrici ecclesiarum</seg>
            <seg xml:id="place.Pocking.02122700.comment.155" ana="#place">Pocking</seg> et <seg xml:id="place.Mitich.02122700.comment.156" ana="#place">Mitich</seg> ubilibet 1 canterus vini. Hos tres bibunt <seg xml:id="function.sacerdotes.02122700.comment.206" ana="#function">sacerdotes</seg> in communitate quando placuerit. <pb n="007v" xml:id="HART.007v"/></ab>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head xml:id="feast.02122800.81" corresp="#02122800">ITEM <note type="supplied">FESTUM</note> INNOCENTUM</head>
        <div>
          <ab>celebratur. </ab>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head xml:id="feast.02010110.82" corresp="#02010110">ITEM <note type="supplied">FESTUM</note> CIRCUMCISIONIS DOMINI</head>
        <div>
          <ab>celebratur. Cantentur vesperae et officium cum circuitu et sermone. Etiam <seg xml:id="function.cooperatores.02010110.comment.207" ana="#function">cooperatores</seg> cantent vesperas in <seg xml:id="place.Mitich.02010110.comment.157" ana="#place">Mitich</seg>. </ab>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head xml:id="feast.05010600.83" corresp="#05010600">ITEM <note type="supplied">FESTUM</note> EPIPHANIAE</head>
        <div>
          <ab>cantentur vesperae et officium et dies iste celebratur cum omni festivitate, videlicet cum circuitu et sermone. Et <seg xml:id="function.plebanus.05010600.comment.208" ana="#function">plebanus</seg> dabit vinum ad mensam propter communitates ex consuetudine. Et <seg xml:id="function.cooperatores.05010600.comment.209" ana="#function">cooperatores</seg> cantent vesperas in <seg xml:id="place.Mitich.05010600.comment.158" ana="#place">Mitich</seg> in vigilia ex consuetudine. </ab>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head xml:id="feast.14012500.84" corresp="#14012500">ITEM CONVERSIO PAULI</head>
        <div>
          <ab>celebratur. </ab>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head xml:id="feast.14012000.85" corresp="#14012000">ITEM SEBASTIANI</head>
        <div>
          <ab>Statio hic et <seg xml:id="place.Pocking.14012000.comment.159" ana="#place">Pocking</seg> cum legenda, propter officium et festum. </ab>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head xml:id="feast.14020130.86" corresp="#14020130">ITEM IN VIGILIA PURIFICATIONIS <note type="supplied">MARIAE</note></head>
        <div>
          <ab>cantentur vesperae hic et <seg xml:id="function.cooperatores.14020130.comment.210" ana="#function">cooperatores</seg> in <seg xml:id="place.Mitich.14020130.comment.160" ana="#place">Mitich</seg>. </ab>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head xml:id="feast.14020200.87" corresp="#14020200">ITEM IN DIE PURIFICATIONIS <note type="supplied">MARIAE</note></head>
        <div>
          <ab>benedicentur candelae iuxta morem ecclesiae et peragentur singula solemniter. Et detur <seg xml:id="function.cappelano.14020200.comment.211" ana="#function">cappelano</seg> potus ad mensam. Et circa horam prima<note type="supplied">m</note> descendent <seg xml:id="function.cooperatores.14020200.comment.212" ana="#function">cooperatores</seg> ad <seg xml:id="place.Mitich.14020200.comment.161" ana="#place">Mitich</seg> et cantent vigilias pro anniversario <seg xml:id="person.Merbolter.14020200.comment.38" ana="#person">Merbolter</seg>. Sequenti die vacante peragetur idem anniversarius cum 1 requiem, 2 missis. Pro eodem die <seg xml:id="function.vittrici.14020200.comment.213" ana="#function">vittrici</seg> in <seg xml:id="place.Hartkirchn.14020200.comment.162" ana="#place">Hartkirchn</seg> 1 lb. cerae. In <seg xml:id="place.Mitich.14020200.comment.163" ana="#place">Mitich</seg> vero <seg xml:id="function.cooperatoribus.14020200.comment.214" ana="#function">cooperatoribus</seg> 1 lb. cerae. </ab>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head xml:id="feast.14020300.88" corresp="#14020300">ITEM IN DIE BLASII</head>
        <div>
          <ab>celebratur et benedicatur sal et aqua in <seg xml:id="place.Hartkirchn.14020300.comment.164" ana="#place">Hartkirchn</seg>, <seg xml:id="place.Pocking.14020300.comment.165" ana="#place">Pocking</seg> et <seg xml:id="place.Mitich.14020300.comment.166" ana="#place">Mitich</seg> ex consuetudine corrupta. </ab>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head xml:id="feast.14020910.89" corresp="#14020910">ITEM IN OCTAVA BEATAE VIRGINIS <note type="supplied">MARIAE</note></head>
        <div>
          <ab>peragetur anniversarius <seg xml:id="function.fraternitatis.14020910.comment.215" ana="#function">fraternitatis</seg> in <seg xml:id="place.Pocking.14020910.comment.167" ana="#place">Pocking</seg> cum 1 vigilia, 1 requiem, 1 officio de <seg xml:id="person.beatavirgine.14020910.comment.39" ana="#person">beata virgine</seg>, 1 missa lecta. De hiis omnibus dabunt <seg xml:id="function.vittricifraternitatis.14020910.comment.216" ana="#function">vittrici fraternitatis</seg> 1 fl. d. Ex quibus succedunt <seg xml:id="function.cooperatoribus.14020910.comment.217" ana="#function">cooperatoribus</seg> 30 d., <seg xml:id="function.cappelano.14020910.comment.218" ana="#function">cappelano</seg> 16 d. </ab>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head xml:id="feast.06034000.90" corresp="#06034000">ITEM IN DIE CINERUM</head>
        <div>
          <ab>benedicentur cineres ut moris est etiam in <seg xml:id="place.Pocking.06034000.comment.168" ana="#place">Pocking</seg> et <seg xml:id="place.Mitich.06034000.comment.169" ana="#place">Mitich</seg>. <pb n="008r" xml:id="HART.008r"/></ab>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head xml:id="feast.add00022.91" corresp="#add00022">ITEM IN ANGARIA</head>
        <div>
          <ab>habentur anniversarii ut supra continetur in angaria videlicet <seg xml:id="person.Luciae.add00022.comment.40" ana="#person">Luciae</seg>. </ab><lb/>
          <ab>Item anniversarius domini <seg xml:id="person.GeorgiiGansar.add00022.comment.41" ana="#person">Georgii Gansar</seg> olim <seg xml:id="function.plebani.add00022.comment.219" ana="#function">plebani</seg> in <seg xml:id="place.Peytlspach.add00022.comment.170" ana="#place">Peytlspach</seg> habeatur circa octava epiphaniae 1 vigilia, 1 officium de <seg xml:id="person.beatavirgine.add00022.comment.42" ana="#person">beata virgine</seg>, 1 requiem, 3 missae, 8 candelis accensi<note type="supplied">s</note>. Dabunt <seg xml:id="function.vittriciecclesiae.add00022.comment.220" ana="#function">vittrici ecclesiae</seg>
            <seg xml:id="place.sanctiPetri.add00022.comment.171" ana="#place">sancti Petri</seg>
            <seg xml:id="function.plebano.add00022.comment.221" ana="#function">plebano</seg> 6 s. d., cuilibet <seg xml:id="function.cooperatori.add00022.comment.222" ana="#function">cooperatori</seg> 20 d., <seg xml:id="function.cappelano.add00022.comment.223" ana="#function">cappelano</seg> 10 d., <seg xml:id="function.camponatori.add00022.comment.224" ana="#function">camponatori</seg> 5 d. </ab>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head xml:id="feast.14032500.92" corresp="#14032500">ITEM IN DIE ANNUNTIATIONIS MARIAE</head>
        <div>
          <ab>celebratur et in vigilia eiusdem post missam cantentur vesperae in <seg xml:id="place.Hartkirchn.14032500.comment.172" ana="#place">Hartkirchn</seg>. Et post meridiem descendunt <seg xml:id="function.cooperatores.14032500.comment.225" ana="#function">cooperatores</seg> ad <seg xml:id="place.Mitich.14032500.comment.173" ana="#place">Mitich</seg> et cantent vesperas ibidem. In die vero cantetur officium et fiet sermo et peragentur omnia solemniter. In <seg xml:id="place.Mitich.14032500.comment.174" ana="#place">Mitich</seg>
            <seg xml:id="function.cooperatores.14032500.comment.226" ana="#function">cooperatores</seg> cantent secundas vesperas. Et vigilia pro anniversario <seg xml:id="person.Merbolter.14032500.comment.43" ana="#person">Merbolter</seg> et alia sequentia ut patet. </ab>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head xml:id="feast.07061000.93" corresp="#07061000">ITEM IN DIE PALMARUM</head>
        <div>
          <ab>benedicentur palmae ut moris est et cantetur officium. Similiter processio ac solemnitates fiant cum cruce ut moris est. Legantur inhibitiones. </ab>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head xml:id="feast.07063000.94" corresp="#07063000">ITEM FERIA TERTIA <note type="supplied">ANTE CENAM DOMINI</note></head>
        <div>
          <ab>cantetur hic officium et communicatur tantum <seg xml:id="function.iuvenesetantiquuspopulus.07063000.comment.227" ana="#function">iuvenes et antiquus populus</seg>. Non in <seg xml:id="place.Pocking.07063000.comment.175" ana="#place">Pocking</seg>, nec in <seg xml:id="place.Mitich.07063000.comment.176" ana="#place">Mitich</seg>, sed solum hic in <seg xml:id="place.Hartkirchn.07063000.comment.177" ana="#place">Hartkirchn</seg>, et <seg xml:id="function.sacerdotes.07063000.comment.228" ana="#function">sacerdotes</seg> manent domi et audiunt confitentes. </ab>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head xml:id="feast.07064000.95" corresp="#07064000">ITEM FERIA QUARTA ANTE CENAM DOMINI</head>
        <div>
          <ab>de nocte hora. 12. fiat pulsus ad matutinas. Et ex consuetudine introducta cantetur tantum unus nocturnus cum lamentationibus. Quo finito cantetur Benedictus cum sua antiphona. Fiatque pulsus tabellarum et proccessio ut moris est. Eadem nocte non cantentur matutinae in <seg xml:id="place.Mitich.07064000.comment.178" ana="#place">Mitich</seg>. Sed <seg xml:id="function.cooperatores.07064000.comment.229" ana="#function">cooperatores</seg> existant in <seg xml:id="place.Pocking.07064000.comment.179" ana="#place">Pocking</seg> et communicent <seg xml:id="function.populum.07064000.comment.230" ana="#function">populum</seg> in die cenae et cantent matutinam ibidem. <pb n="008v" xml:id="HART.008v"/></ab>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head xml:id="feast.07065000.96" corresp="#07065000">ITEM IN DIE CENAE <note type="supplied">DOMINI</note></head>
        <div>
          <ab>celebratur et cantetur officium iuxta breviarium. Completo officio dicantur vesperae sive cantentur iuxta arbitrium <seg xml:id="function.regentis.07065000.comment.231" ana="#function">regentis</seg>. Et ex post communicet <seg xml:id="function.populus.07065000.comment.232" ana="#function">populus</seg> tam isti ex <seg xml:id="place.Mitich.07065000.comment.180" ana="#place">Mitich</seg> quam ex <seg xml:id="place.Hartkirchn.07065000.comment.181" ana="#place">Hartkirchn</seg>. </ab>
          <ab>Eadem nocte fit pulsus tabularum ad matutinas, et cantentur matutinae sicut nocte priori. Et quilibet <seg xml:id="function.cooperator.07065000.comment.233" ana="#function">cooperator</seg> iuxta <seg xml:id="place.ecclesiam.07065000.comment.182" ana="#place">ecclesiam</seg> sibi conmissam. </ab>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head xml:id="feast.07066000.97" corresp="#07066000">ITEM IN DIE PARASCEVES</head>
        <div>
          <ab>expediatur iuxta breviarium ita quod lectionum passionis et sermonis fiat finis ante horam nonam. Et tunc immediate incipiantur orationes pro variis necessitatibus et expediatur iuxta breviarium. Et salutatio crucis fiat ante <seg xml:id="place.mediumaltaris.07066000.comment.183" ana="#place">medium altaris</seg> iuxta consuetudinem introductam. Eodem die quilibet <seg xml:id="function.cooperatorum.07066000.comment.234" ana="#function">cooperatorum</seg> expediat actus iuxta <seg xml:id="place.ecclesiamsuam.07066000.comment.184" ana="#place">ecclesiam suam</seg> tunc sibi deputatam. <seg xml:id="function.Regens.07066000.comment.235" ana="#function">Regens</seg> mittet <seg xml:id="function.colonum.07066000.comment.236" ana="#function">colonum</seg> ad <seg xml:id="place.Pocking.07066000.comment.185" ana="#place">Pocking</seg> pro ovis oblatis. Eadem nocte non cantantur matutinas. </ab>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head xml:id="feast.07067000.98" corresp="#07067000">ITEM SABBATO PASCAE</head>
        <div>
          <ab>expediantur omnia iuxta breviarium et intersunt <seg xml:id="function.cooperatores.07067000.comment.237" ana="#function">cooperatores</seg> actibus ecclesiae et legant lectiones. Similiter et <seg xml:id="function.cappelanus.07067000.comment.238" ana="#function">cappelanus</seg>. </ab><lb/>
          <ab>Eadem nocte ante pulsum matutinarum levetur imago crucifixi similter et sacramentum de sepulchro. Post haec circa horam primam pulsentur matutinae et cantentur ut moris est. Simile modo fiat circa <seg xml:id="place.filialesecclesias.07067000.comment.186" ana="#place">filiales ecclesias</seg>. </ab>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head xml:id="feast.08011000.99" corresp="#08011000">ITEM IN DIE PASCAE</head>
        <div>
          <ab>omnia peragentur solemnniter tam in <seg xml:id="place.Hartkirchn.08011000.comment.187" ana="#place">Hartkirchn</seg> quam circa <seg xml:id="place.filialesecclesias.08011000.comment.188" ana="#place">filiales ecclesias</seg>. Et post benedictionem summi officii exiat <seg xml:id="function.cappelanus.08011000.comment.239" ana="#function">cappelanus</seg> et benedicat carnes, ova et panes in <seg xml:id="place.cimiterio.08011000.comment.189" ana="#place">cimiterio</seg>. Et <seg xml:id="function.regens.08011000.comment.240" ana="#function">regens</seg> interim communicet <seg xml:id="function.populum.08011000.comment.241" ana="#function">populum</seg>. </ab><lb/>
          <ab>Prandio peracto ascendetur ad <seg xml:id="place.Pocking.08011000.comment.190" ana="#place">Pocking</seg>. Et fiat ibi sermo solemnis per <seg xml:id="function.ebdomadarum.08011000.comment.242" ana="#function">ebdomadarum</seg>
            <pb n="009r" xml:id="HART.009r"/>vel per <seg xml:id="function.regentem.08011000.comment.243" ana="#function">regentem</seg> si placet, quia multus ibi congregatur <seg xml:id="function.populus.08011000.comment.244" ana="#function">populus</seg>. Sermone completo cantentur secundae vesperae. Quibus peractis redeundum est iterum ad <seg xml:id="place.Hartkirchn.08011000.comment.191" ana="#place">Hartkirchn</seg> et ibi cantentur secundae vesperae secundum breviarium ut moris est. </ab><lb/>
          <ab>Aliis vero sequentibus diebus celebribus peragetur singula iuxta placitum. </ab>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head xml:id="feast.08017000.100" corresp="#08017000">ITEM SABBATO POST DIEM PASCAE</head>
        <div>
          <ab>hora prima post meridiem descendent <seg xml:id="function.cooperatores.08017000.comment.245" ana="#function">cooperatores</seg> ad <seg xml:id="place.Mitich.08017000.comment.192" ana="#place">Mitich</seg> et cantent vesperas ibidem de dedicatione. </ab>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head xml:id="feast.08021000.101" corresp="#08021000">ITEM DOMINICA QUASI MODO GENITI</head>
        <div>
          <ab>sive in octava pascae peragetur solemnis dedicatio in <seg xml:id="place.Mitich.08021000.comment.193" ana="#place">Mitich</seg> et <seg xml:id="function.cooperator.08021000.comment.246" ana="#function">cooperator</seg>, quem ordo ebdomadae tetigerit, expediat singula solemniter ut moris est. <add>Et habet <seg xml:id="function.plebanus.08021000.comment.247" ana="#function">plebanus</seg> 32 d. </add></ab>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head xml:id="feast.14042300.102" corresp="#14042300">ITEM IN PROFESTO GEOR<note type="supplied">G</note>II</head>
        <div>
          <ab>cantent <seg xml:id="function.cooperatores.14042300.comment.248" ana="#function">cooperatores</seg> vesperas ad <seg xml:id="place.sanctumGeorgiumcircaPocking.14042300.comment.194" ana="#place">sanctum Georgium circa Pocking</seg>. In die <seg xml:id="function.cooperatorvidelicetPockinger.14042300.comment.249" ana="#function">cooperator videlicet Pockinger</seg> cantet officium et faciet exhortationem. Et <seg xml:id="function.vittrici.14042300.comment.250" ana="#function">vittrici</seg> ibidem dabunt 24 d. </ab>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head xml:id="feast.14051120.103" corresp="#14051120"><add>ITEM INFRA OCTAVAS FLORIANI</add></head>
        <div>
          <ab><add>peragetur anniversarius <seg xml:id="person.Ioannisamordt.14051120.comment.44" ana="#person">Ioannis am ordt</seg> de <seg xml:id="place.Rǒting.14051120.comment.195" ana="#place">Rǒting</seg>. In <seg xml:id="place.Mitich.14051120.comment.196" ana="#place">Mitich</seg> 1 vigilia, 1 officium de <seg xml:id="person.beatavirgine.14051120.comment.45" ana="#person">beata virgine</seg>, 1 requiem et 1 missa lecta. De quibus dant <seg xml:id="function.vittrici.14051120.comment.251" ana="#function">vittrici</seg> in <seg xml:id="place.Mitich.14051120.comment.197" ana="#place">Mitich</seg>
              <seg xml:id="function.plebano.14051120.comment.252" ana="#function">plebano</seg> 1 fl. d., <seg xml:id="function.cooperatoribus.14051120.comment.253" ana="#function">cooperatoribus</seg> 60 d. </add></ab>
        </div>
      </div>
      <div>
         <head xml:id="feast.08072000.104" corresp="#08072000">ITEM <note type="supplied">FERIA SECUNDA ANTE PENTECOSTEN</note></head>
        <div>
          <ab><add>anniversarius <seg xml:id="person.BeranerdeMitich.08072000.comment.46" ana="#person">Beraner de Mitich<unclear/></seg> semper habetur feria secunda ante pentecosten cum vigilia, officio <seg xml:id="person.virginis.08072000.comment.47" ana="#person">virginis</seg> et 1 missa. Habet <seg xml:id="function.plebanus.08072000.comment.254" ana="#function">plebanus</seg> 1 fl. 60 d. </add></ab><lb/>
          <ab><note>Fünf Zeilen mit Ergänzungen, kaum lesbar</note></ab><lb/>
          <ab><pb n="009v" xml:id="HART.009v"/><note>Fol. 9v ist leer</note>
            <pb n="010r" xml:id="HART.010r"/></ab>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head xml:id="feast.add00023.105" corresp="#add00023">ITEM NOTA CONSTITUTIONES</head>
        <div>
          <ab><seg xml:id="place.ecclesiaesanctiPetriinHartkirchen.add00023.comment.198" ana="#place">ecclesiae sancti Petri in Hartkirchen</seg> prope <seg xml:id="place.Scherding.add00023.comment.199" ana="#place">Scherding</seg> habetur talis ordinatio. </ab><lb/>
          <ab>Item primo singuli reditus et fructus offertoria oblationes mortologium, introductionales ex puerperio baptismales petitionales. Etiam in die dedicationales. Etiam in die Petri et Pauli illa omnia cedunt <seg xml:id="function.plebano.add00023.comment.255" ana="#function">plebano</seg>. Et <seg xml:id="function.cooperatores.add00023.comment.256" ana="#function">cooperatores</seg> illa debent expedire cum praesentes sint. Et praesentare fructus illos cum praesentes sunt. Nihil eis ex istis attinet. Cum autem non praesentes sunt obligatur facere <seg xml:id="function.capellanus.add00023.comment.257" ana="#function">capellanus</seg> et praesentare ut supra. Ego autem ex honestate et non iure dimisi mortologium, baptismales, intruductionales, petitionales cum crucibus convenienter in vigilia ascensionis. Dimisi <seg xml:id="function.capellano.add00023.comment.258" ana="#function">capellano</seg> ut maiorem faciat diligentiam in sermonibus et circa ecclesiam. Sed unus post me <seg xml:id="function.plebanus.add00023.comment.259" ana="#function">plebanus</seg> aut <seg xml:id="function.vicarius.add00023.comment.260" ana="#function">vicarius</seg> potest facem secundum suam voluntatem. </ab><lb/>
          <ab>Item de spuriis triginta duos d<note type="supplied">enarii</note> pertinent <seg xml:id="function.plebano.add00023.comment.261" ana="#function">plebano</seg> per tres ecclesias. </ab><lb/>
          <ab>Item cum haberetur officium <seg xml:id="person.beataevirginis.add00023.comment.48" ana="#person">beatae virginis</seg> vel officium alicuius sancti quod rarissime fit. Si canitur hoc <note type="supplied">in</note>
            <seg xml:id="place.Mitich.add00023.comment.200" ana="#place">Mitich</seg> media pars ceditur <seg xml:id="function.cooperatoribus.add00023.comment.262" ana="#function">cooperatoribus</seg>, mea pars <seg xml:id="function.plebano.add00023.comment.263" ana="#function">plebano</seg>. Si aut ad <seg xml:id="place.sanctumPetrum.add00023.comment.201" ana="#place">sanctum Petrum</seg> aut ad <seg xml:id="place.sanctumUdalricum.add00023.comment.202" ana="#place">sanctum Udalricum</seg> tertia pars cedit<note type="supplied">ur</note>
            <seg xml:id="function.sociis.add00023.comment.264" ana="#function">sociis</seg> reliqua pars <seg xml:id="function.plebano.add00023.comment.265" ana="#function">plebano</seg>. Sed de officiis ex nuptiis pariter proclamationes in <seg xml:id="place.cancellis.add00023.comment.203" ana="#place">cancellis</seg> debent simul poni et fideliter in mensa pro vino exponi. </ab><lb/>
          <ab>Item cum hic habetur peractio et apud alias ecclesias, quod rarissime fit, cum <seg xml:id="function.tribusautquatuorsacerdotibussocii.add00023.comment.266" ana="#function">tribus aut quatuor sacerdotibus socii</seg> habent 32 d., superflua habetur <seg xml:id="function.plebanus.add00023.comment.267" ana="#function">plebanus</seg>. Dat <seg xml:id="function.plebanus.add00023.comment.268" ana="#function">plebanus</seg> ex honestate <seg xml:id="function.capellano.add00023.comment.269" ana="#function">capellano</seg> vinum aut 6 d. <pb n="010v" xml:id="HART.010v"/></ab>
          <ab>Item numquam obligatur <seg xml:id="function.plebanus.add00023.comment.270" ana="#function">plebanus</seg> dare potum pro mensa. Ratio <seg xml:id="function.capellanus.add00023.comment.271" ana="#function">capellanus</seg> habetur festivis diebus iuxta officium 20 16 30 pro bibalibus. <seg xml:id="function.Cooperatores.add00023.comment.272" ana="#function">Cooperatores</seg> habent sua officia vel offertoria ex <seg xml:id="place.Mitich.add00023.comment.204" ana="#place">Mitich</seg>. Sed ego causa honestatis cum habetur communicantes<unclear/> assumptionis <note type="supplied">et</note> nativitatis Mariae virginis dedi tres medias vini aut duo quartalia. Pariter vigilia pascae, ubi omnes obligantur offerre <seg xml:id="function.sacerdotes.add00023.comment.273" ana="#function">sacerdotes</seg> ex laudabile consuetudine, dedi potum, quia in die scilicet non fuerunt praesentes socii, quia coguntur esse <seg xml:id="place.Pocking.add00023.comment.205" ana="#place">Pocking</seg>. </ab><lb/>
          <ab>Item de anniversariis <seg xml:id="function.fundationis.add00023.comment.274" ana="#function">fundationis</seg> circa omnes ecclesias quilibet recipit suam partem ut habetur in missali in <seg xml:id="place.ecclesia.add00023.comment.206" ana="#place">ecclesia</seg> iuxta kalendarium scriptam et cetera. </ab><lb/>
          <ab>Item <seg xml:id="incipit.add00023.comment.11" ana="#AS" subtype="supplied" type="incipit">Salve</seg> canitur sabbatinis noctibus ex <seg xml:id="function.fraternitatebeataevirginis.add00023.comment.275" ana="#function">fraternitate beatae virginis</seg>. Dant <seg xml:id="function.vitricii.add00023.comment.276" ana="#function">vitricii</seg> eiusdem <seg xml:id="function.fraternitatis.add00023.comment.277" ana="#function">fraternitatis</seg>
            <note type="supplied">1</note> lb. d. paschae. Ex illa pecunia quilibet <seg xml:id="function.sacerdos.add00023.comment.278" ana="#function">sacerdos</seg> habet 50 d. de <seg xml:id="function.plebanus.add00023.comment.279" ana="#function">plebanus</seg> 3 s. d. 10 d. </ab><lb/>
          <ab>Item in <seg xml:id="place.PockingadsanctumUdalricum.add00023.comment.207" ana="#place">Pocking ad sanctum Udalricum</seg> omnia pertinent <seg xml:id="function.plebano.add00023.comment.280" ana="#function">plebano</seg> officia petitionales, baptismales et de spuriis. In dedicatione in die sancti Udalrici omnia pertinent <seg xml:id="function.plebano.add00023.comment.281" ana="#function">plebano</seg>. Sed ex honestate dedi bibales. Sed in aliis videlicet offertoribus et redditibus, nil sibi usurpent praeter D::mediam partem tertiam de tr<unclear/>mediis quam habent per tres ecclesias et exolvant parti 393 in peractionibus. </ab><lb/>
          <ab>Item de anniversariis <seg xml:id="function.fundationis.add00023.comment.282" ana="#function">fundationis</seg> in <seg xml:id="place.Pocking.add00023.comment.208" ana="#place">Pocking</seg> vident hoc <note type="supplied">in</note> libro missali ut supra. </ab><lb/>
          <ab>Item in <seg xml:id="place.Mitichadbeatamvirginem.add00023.comment.209" ana="#place">Mitich ad beatam virginem</seg> nihil habet plebanus, nisi de spuriis et de anniversariis ut in libro missali. Sed ex missa cottidiana totum pertinet <seg xml:id="function.plebano.add00023.comment.283" ana="#function">plebano</seg>. </ab><lb/>
          <ab>Item in dedicatione templi 36 d. habet <seg xml:id="function.plebanus.add00023.comment.284" ana="#function">plebanus</seg> a <seg xml:id="function.vittricis.add00023.comment.285" ana="#function">vittricis</seg>. <pb n="011r" xml:id="HART.011r"/></ab>
          <ab>Item in <seg xml:id="place.Mitich.add00023.comment.210" ana="#place">Mitich</seg> pro refusione <seg xml:id="person.dominiSteffani.add00023.comment.49" ana="#person">domini Steffani</seg> semper habet <seg xml:id="function.plebanus.add00023.comment.286" ana="#function">plebanus</seg> per annum 6 s. d. </ab><lb/>
          <ab>Item ex missa cottidiana in <seg xml:id="place.Mitich.add00023.comment.211" ana="#place">Mitich</seg> dederunt mihi 12 lb. d. quos recepi ignoranter, quia numquam vidi litteram fundationis. Licet plurium pulsavi et impulsavi <seg xml:id="function.vitricosecclesiae.add00023.comment.287" ana="#function">vitricos ecclesiae</seg>, sed numquam potui obtinere mihi ostendere illam ex ordinatione ipsius <seg xml:id="person.WilhelmiRatawer.add00023.comment.50" ana="#person">Wilhelmi Ratawer</seg> speciali nostri fa<note type="supplied">c</note>toris per contrarium. Sed veritas non potest occultari: Ma<unclear/>res eamdem litteram annullarunt et in occulto, me nesciente, ad <seg xml:id="place.sanctumNicolaum.add00023.comment.212" ana="#place">sanctum Nicolaum</seg> ad <seg xml:id="function.dominumpraepositum.add00023.comment.288" ana="#function">dominum praepositum</seg> interveniunt. Pariter ad <seg xml:id="person.dominumdeCamer.add00023.comment.51" ana="#person">dominum de Camer</seg>
            <seg xml:id="function.praefectum.add00023.comment.289" ana="#function">praefectum</seg> in <seg xml:id="place.Griespach.add00023.comment.213" ana="#place">Griespach</seg> pulsaverunt. Videntes autem domini gravitatem litterae contra omne ius et prde<unclear/> ius conscriptum. Et id <seg xml:id="function.dominuspraepositus.add00023.comment.290" ana="#function">dominus praepositus</seg> ex magno labore rescripserunt litteram fundationis missae. In qua copia vidi dolosam invidiam rusticorum ubi fundaverunt missam, ad 16 lb. d. Wiennensium antiquorum, pro tunc dabatur florenos ungaricales pro 5 s. d. Et ex <seg xml:id="place.Mitich.add00023.comment.214" ana="#place">Mitich</seg> dederunt illo tempore 12 lb. d. Et hic ex <seg xml:id="place.Hartkirchen.add00023.comment.215" ana="#place">Hartkirchen</seg> 4 lb. d., quos hic numquam cepi. Quia hic in <seg xml:id="place.Hartkirchen.add00023.comment.216" ana="#place">Hartkirchen</seg> fundarunt propriam bonam missam. Et cum conscientia nihil possum recipere ab eis. Ex tunc habuimus duas diaetas pro innovationem litterae, et nihil fuit expeditum. Quia volui ut missa <seg xml:id="function.fundatorissacerdoti.add00023.comment.291" ana="#function">fundatoris sacerdoti</seg> detur <unclear/> dies ut communiter habetur circa omnes fundationes. Et <seg xml:id="function.plebano.add00023.comment.292" ana="#function">plebano</seg> cum
            fuerit peractio quod utitur suo <seg xml:id="function.sacerdote.add00023.comment.293" ana="#function">sacerdote</seg> in <seg xml:id="place.Pocking.add00023.comment.217" ana="#place">Pocking</seg> aut in <seg xml:id="place.Mitich.add00023.comment.218" ana="#place">Mitich</seg> aut in <seg xml:id="place.Hartkirchen.add00023.comment.219" ana="#place">Hartkirchen</seg>. Et quod non gravatur <seg xml:id="function.plebanus.add00023.comment.294" ana="#function">plebanus</seg> cum tali pena inusitata contra omne ius et privilegia <seg xml:id="function.sacerdotis.add00023.comment.295" ana="#function">sacerdotis</seg>. Et amoneo omnes subsequentes mei ut laborant pro illa expeditione. Et si supervixero ad tempus non cessabo vero ex avaritia et in odium <seg xml:id="person.gloriosissimaevirginisMariae.add00023.comment.52" ana="#person">gloriosissimae virginis Mariae</seg>, sed in laudem eius ut fundatur missa aeternaliter stabilita, quia scio pecuniam <seg xml:id="person.beataevirginis.add00023.comment.53" ana="#person">beatae virginis</seg> per <seg xml:id="function.nobiles.add00023.comment.296" ana="#function">nobiles</seg> et <seg xml:id="function.rusticos.add00023.comment.297" ana="#function">rusticos</seg> non bene servari. Copiam fundationis invenies in registro, vel aliis privilegiis ecclesiae, non in vindictam, sed com<note type="supplied">m</note>odum et salutem animarum. Quia male venit pecuniis <seg xml:id="person.beataevirginis.add00023.comment.54" ana="#person">beatae virginis</seg>. <pb n="011v" xml:id="HART.011v"/></ab>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head xml:id="feast.add00024.106" corresp="#add00024"><note type="supplied">Addendum</note></head>
        <div>
          <ab><note>Nachträge, schwer lesbar. </note></ab>
          <ab>Item <seg xml:id="function.cooperatores.add00024.comment.298" ana="#function">cooperatores</seg> omni ebdomada persolvere debent unam missam zu <seg xml:id="place.Ŭntling.add00024.comment.220" ana="#place">Ŭntling</seg> de qua habent 1 fl. </ab><lb/>
          <ab>Item omni ebdomada unam in <seg xml:id="place.Intzing.add00024.comment.221" ana="#place">Intzing</seg> et quando occupati non sunt cum per <unclear/>bus legant dilax<unclear/> de quibus habent 1 fl. </ab><lb/>
          <ab>Item semper in sexta feria <seg xml:id="function.ebdomadarius.add00024.comment.299" ana="#function">ebdomadarius</seg> legat missam in <seg xml:id="place.Ockershaim.add00024.comment.222" ana="#place">Ockershaim</seg>, de qua habent <seg xml:id="function.cooperatores.add00024.comment.300" ana="#function">cooperatores</seg> 11 s<note type="supplied">olidos</note> nigros<unclear/> ago<unclear/></ab><lb/>
          <ab>Item <seg xml:id="function.cooperatores.add00024.comment.301" ana="#function">cooperatores</seg> habent collecturam satis bonam de siligine 18 saccis. Item<unclear/> de avena suppedere volo de lino et pecunia. </ab><lb/>
          <ab>Item <seg xml:id="function.cooperatores.add00024.comment.302" ana="#function">cooperatores</seg> habent mediam partem in confessionibus, in comperationibus<unclear/>, similiter in missis ipsis datis. Ad missam partem mediam et vul<unclear/>atur <unclear/> quod <unclear/> alias usurpent. </ab><lb/>
          <ab>Item omni die legat <seg xml:id="function.unuscooperatorum.add00024.comment.303" ana="#function">unus cooperatorum</seg> missam in <seg xml:id="place.Mitich.add00024.comment.223" ana="#place">Mitich</seg> de qua ipsi tabulam habent et omnia offertoria et cetera. <pb n="012r" xml:id="HART.012r"/></ab>
          <ab>Item <seg xml:id="function.cooperatores.add00024.comment.304" ana="#function">cooperatores</seg> habent hoc in <seg xml:id="place.Pocking.add00024.comment.224" ana="#place">Pocking</seg> et in <seg xml:id="place.Mitich.add00024.comment.225" ana="#place">Mitich</seg> de anniversariis et <unclear/>
            <seg xml:id="function.ebdomadalibus.add00024.comment.305" ana="#function">ebdomadalibus</seg> ac de <seg xml:id="function.fraternitate.add00024.comment.306" ana="#function">fraternitate</seg> habent 10 fl. </ab>
          <ab>Item quibus <seg xml:id="function.ebdomadarius.add00024.comment.307" ana="#function">ebdomadarius</seg> sedebit <seg xml:id="person.Mariae.add00024.comment.55" ana="#person">Mariae<unclear/></seg> mense<unclear/> et stabit in <seg xml:id="place.ecclesia.add00024.comment.226" ana="#place">ecclesia</seg> sero<unclear/> in sede proprie, idem et omnes <seg xml:id="function.presbyteri.add00024.comment.308" ana="#function">presbyteri<unclear/></seg> una cum domino quando sunt praesentes debent visitare <seg xml:id="place.ecclesiam.add00024.comment.227" ana="#place">ecclesiam</seg>. </ab>
          <ab><note>Zehn Zeilen mit Ergänzungen, kaum lesbar</note>
            <pb n="012v" xml:id="HART.012v"/></ab><lb/>
          <ab>Item institutio <seg xml:id="function.plebani.add00024.comment.309" ana="#function">plebani</seg> magno. </ab><lb/>
          <ab>Item <seg xml:id="person.Winnier.add00024.comment.56" ana="#person">Winni<unclear/>er</seg> ex <seg xml:id="place.Pocking.add00024.comment.228" ana="#place">Pocking</seg> dat <unclear/></ab><lb/>
          <ab>Item conponatur ex <seg xml:id="place.Pocking.add00024.comment.229" ana="#place">Pocking</seg> gibt <unclear/> von ainem perontlem<unclear/></ab><lb/>
          <ab>Item <seg xml:id="person.HanslZimmerman.add00024.comment.57" ana="#person">Hansl Zimmerman</seg> ex <seg xml:id="place.Rotaw.add00024.comment.230" ana="#place">Rotaw</seg> gibt 60 d. von ainem acker et decimam<unclear/></ab><lb/>
          <ab>Item <seg xml:id="person.Seydl.add00024.comment.58" ana="#person">Seydl</seg> ex <seg xml:id="place.Rotaw.add00024.comment.231" ana="#place">Rotaw</seg> dat lx d. von ainem ackar<unclear/>
            <unclear/></ab><lb/>
          <ab>Item <seg xml:id="person.Schmid.add00024.comment.59" ana="#person">Schmid</seg> ex <seg xml:id="place.Inzing.add00024.comment.232" ana="#place">Inzing</seg> tentur dive oerviam decimam ix <unclear/> pro <seg xml:id="function.plebano.add00024.comment.310" ana="#function">plebano</seg> … <unclear/>dilugentie ad aniversarium <seg xml:id="person.Gangl.add00024.comment.60" ana="#person">Gangl</seg> ex <seg xml:id="place.Hart.add00024.comment.233" ana="#place">Hart</seg>. </ab><lb/>
          <ab>Item <unclear/>
            <seg xml:id="person.Kastnpawer.add00024.comment.61" ana="#person">Kastnpawer</seg> ex <seg xml:id="place.Inzing.add00024.comment.234" ana="#place">Inzing</seg><unclear/> ist <unclear/>dug alle yar am Edlenholcz <unclear/></ab>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head xml:id="feast.add00025.107" corresp="#add00025"><note type="supplied">Kolophon eines Nutzers</note></head>
        <div>
          <ab>Anno 15+83</ab><lb/>
          <ab>Crucem sequitur gloria. </ab><lb/>
          <ab><seg xml:id="person.LeonhardLienhartVicarius.add00025.comment.62" ana="#person">Leonhard Lienhart Vicarius</seg></ab><lb/>
          <ab>Manu propria<pb n="HDS" xml:id="HART.HDS"/></ab>
        </div>
      </div>
          <div>
            <head xml:id="feast.add00026.108" corresp="#add00026"><note type="supplied">Hinweis auf den Aufbewahrungsort im Klostersarchiv von St. Nikola</note></head>
            <div>
          <ab>Die alten Zehent Register die findt man zŭ <seg xml:id="place.S.Niclasincloster.add00026.comment.235" ana="#place">S. Niclas in<unclear/> closter</seg>, in dem<unclear/> grossen Laden vor dem wal<unclear/> P. </ab>
        </div>
      </div>
    </body>
   </text>
</TEI>